\documentclass[a4paper]{article}

\newcommand{\docTitle}{Software Engineering}

\input{../preamble.tex}

\title{\docTitle}
\author{Moritz}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\lecture{2026-03-11}

\section{Wiederholung}

\subsection{Wasserfallmodell}

40\% der Entwicklung passiert vor der Implementierung. 20\% Implementierung und 40\% Qualitätssicherung.

\begin{enumerate}
    \item Analyse
    \item Spezifikation
    \item Grobentwurf
    \item (Feinentwurf)
    \item Implementierung, Modultest
    \item Integrationstest
    \item Abnahme, Betrieb, Wartung
\end{enumerate}

\subsection{Agile Software-Entwicklung}

Srum und weitere. Es heißt Agil, weil wir nach jedem Sprint Anpassungen machen können. So lassen sich auch Neue Anforderungen nach jedem Sprint ergänzen.

Hier werden gerne Fragen in der T2000 gefragt.

\subsection{Git}

Wir sollten mit git zurechtkommen. 

\begin{enumerate}
    \item git add : fügt Dateien zum Staging
    \item git commit -m "add inital readme" : trägt Änderungen im lokalen Repository ein.
    \item git push origin:master : überträgt commits in ein anderes Repository
\end{enumerate}

\subsection{Anforderungen}

Es gibt nicht nur die Dinge die der Kunde gesagt hat. Es gibt auch Anforderungen die aufgeschrieben werden müssen um diese mit dem Kunden abzuklären.

Nicht-Funktionale Anforderungen: Sind Anforderungen, welche nicht durch eine Funktion implementiert werden können. Zo zum Beispiel wie Performant oder Nutzbar eine Anwendung ist. Sie kann halt überall abstürzen oder unklar sein.

\subsection{Lasten und Pflichtenheft}

Das Lastenheft belastet den Entwickler, während das Pflichtenheft den Entwickler verpflichtet dieses auch umzusetzen.

\subsection{Analysetechniken}

Was ist die ist-Analyse und die soll-Analyse.

Es gibt auch noch weitere Techniken neben den Interviews und den Beobachtung.

\subsection{UML}

Hier werden auch gerne Fragen in der T2000 gefragt.

Es gibt Strukturdiagramme (Statisch) und Verhaltensdiagramme (Abläufe). Für beide gibt es mehrere Varianten.

Bei einem Haus ist das Strukturdiagramme der Grundrissskizze und das Verhaltensdiagramme sind die verschiedenen Bauphasen.

Vollständige Spezifikation von \href{https://www.omg.org/spec/UML}{UML}

\subsection{Use Case Diagram}

Hier gibt es Normen. Zudem sollten die Haupt Use Cases ordentlich Dokumentiert werden (Für die Spezifikation). Welche Fehler können auftreten?

\subsection{Architekturentwurf}

Assoziation, Aggregation, Komposition

\begin{enumerate}
    \item Pfeil mit Dreieck: "ist ein" oder Generalisierung. Ein Kunde "ist eine" Person.
    \item Pfeil: "hat ein". Eine Adresse "hat eine" Stadt.
    \item Pfeil mit Leerer Raute: Aggregation. Studieren gehören zu dieser Vorlesung. Die Studierende sind unabhängig. (Fremdverweis)
    \item Pfeil mit gefüllter Raute: Komposition. Ein Raum stirbt mit seinem Gebäude.
\end{enumerate}

\subsection{Sequenzdiagramm}

Hieran habe ich keine Erinnerung.

\subsection{Kopplung und Zusammenhalt}

Wir wollen eine geringe Kopplung, sodass die Schnittstellen nicht zu groß und Komplex werden.

Somit kümmert sich die UI Komponente nur um UI stuff und hat nicht noch einen besonderen Algorithmus.

Prüfungsfrage: "Wie kann ich in einer bestehenden Software den Zusammenhalt erhöhen (verbessern)?" Antwort: Wir Teilen die Komponente auf. So wird der Zusammenhalt erhöht, aber auch die Kopplung.

Empfehlung: Lieber etwas zu kleine Komponente wählen (Hohe Kopplung), damit diese in Zukunft wachsen können.

\subsection{Model-View-Controller - MVC}

Ist ein Klassisches Model um kleine bis mittel große Applikationen zu entwickeln. 

\subsection{Codequalität}

Kommentare und Struktur im Code helfen dem Verständnis.

Zudem lassen sich in Java eine package-info.jave (und module-info.java) Java Dokumentationen schreiben.

\section{Testing}

\subsection{Unit Test}

In java mit JUnit. Es ermöglicht edge Cases zu Testen.

\subsection{Black Box Test}

% Nicht Dokumentiert.

\subsection{Glass Box Test}

\textbf{Anweisungsüberdeckung}: Wir können Testen und wie durch eine Glass Box reinschauen, welche Zeilen einer Funktion durch meine Tests nicht abgedeckt sind. So fehlen entweder Testfälle, oder die Funktion ist fehlerhaft implementiert.

Aber ACHTUNG: nur weil jede Zeile ausgeführt wurde, heißt das noch nicht, dass die Funktion mit allen relevanten Fällen getestet wurde.

\textbf{Zweigüberdeckung}: Wir müssen bei mehreren Verzweigungen müssten auch die anderen Ruten (nicht die Kombinatorik) getestet werden.

Dieser Ansatz scheitert aber bei Schleifen und Rekursion.

\textbf{Termüberdeckung}: Wir brauchen bei z.B. Booleschen Termen die mit logisch AND verbunden sind, so müssen hier die Kombinatorik getestet werden. Da bei dem AND quasi ein if ist.

Für diese Tests gibt es automatisierte Tools, die solche Tests vorschlagen.

\textbf{Umgang mit Schleifen}: Es wird empfohlen mindestens 5 Fälle zu haben:

\begin{enumerate}
    \item Umgehung der Schleifen
    \item Eine Iteration
    \item Zwei Iteration
    \item Typische Anzahl von Iterationen
    \item Maximale Anzahl Iterationen
\end{enumerate}

\end{document}