\documentclass[a4paper]{article}

\newcommand{\docTitle}{Data Science}

\input{../preamble.tex}

\title{\docTitle}
\author{Moritz}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\lecture{2026-04-09}

\section{Classification}

\subsection{k-Nearest Neighbor (kNN) Classifier}

Wenn es einen Neuen Punkt gibt, so wird dieser Hinzugefügt zu dem Cluster, wo es die Geringste Distanz zu den k-nächsten Nachbarn hat (Mehrheitsentscheid zwischen mehreren Klassen). 

Hierzu wird die Euclidean Entfernung genommen.

Es gibt zwei Metriken:

\begin{enumerate}
    \item Euclidean distance (Diagonale)
    \item Manhattan distance (Auf einem Grid laufen)
\end{enumerate}

\subsection{Classifier Performance}

Das Ergebnis hängt sehr Stark von Parameter $k$ ab. So ist es bei $k=1$ patchy und bei zu hohen $k$'s gar keine Classification.

\subsection{Training, Test and Validation}

Um die Performance effektiv zu messen, werden Drei verschiedene Datensets benutzt:

\begin{enumerate}
    \item Training Set. Hiermit wird der Classifier gebaut
    \item Validation Set. Hiermit werden hyperparameter eingestellt.
    \item Test set. Ungesehene Daten um die Performance zu beurteilen.
\end{enumerate}

Hyperparamter sind die Parameter die im Vorhinein eingestellt werden, wie $k$ bei kNN.

Parameter sind die gewichte (das Gelernte) durch unser Model.

\subsection{Cross Validation}

Wenn wir nur wenig Daten zur Verfügung haben Permutieren wir unsere Sets (Training, Test) und berechnen den Durchschnitt für den Fehler.

So können wir den Generalisierungsfehler gut schätzen um zu schätzen wie gut der Klassifikator auf ungesehene Daten reagieren wird.

Danach den Klassifikator mit allen Daten erstellen.

\subsection{Decision Trees}

Decision Tree Explained Through the \href{https://erickhangati.com/decision-tree-explained-through-titanic-dataset/}{Titanic Dataset}

Wie können wir einen Equivalenten (in Bezug zu der Classification) Baum noch bewerten. Hier hilft die Average Depth oder wie balanciert der Baum ist.

\subsubsection{Spliting Criteria}

Let $f$ be tha label distribution over the $M$ samples in the node under consideration with $f_i$ being the fraction of class $i(i=1,..., K)$ examples:

\[
f_i = \frac{1}{M}\sum_{j=1}^{M} 1(y^{(j)}==i) = p(i | node)
\]

Popular ones are:

\begin{enumerate}
    \item Inhomogeneity of obtained child nodes \textbf{Gini Impurity} (we want it to be low)
    \[
        I_{Gini}(f) = \sum_{i=1}^{K} f_i(1-f_i) = 1 - \sum_{i=1}^{K} f_i^2
    \]
    Aufgabe: Berechne die Gini Impurity für die Folgende Tabelle:

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccccc}
            Sample & $x_1$ & $x_2$ & Label \\
            \hline
            1 & true & true & + \\
            2 & true & true & + \\
            3 & true & false & - \\
            4 & false & false & + \\
            5 & false & true & - \\
            6 & false & true & - \\
        \end{tabular}
    \end{center}

    Wir unterteilen für Feature $x_1$ in zwei Tabellen:

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
            Links & $x_1$ & Label \\
            \hline
            1 & true & + \\
            2 & true & + \\
            3 & true & - \\
        \end{tabular}
        \quad
        \begin{tabular}{ccc}
            Rechts & $x_1$ & Label \\
            \hline
            4 & false & + \\
            5 & false & - \\
            6 & false & - \\
        \end{tabular}
    \end{center}

    Dann wird aus der Tabelle der Gini Wert für Split $x_1$ berechnet.

    \[
        Gini_{split}(x_1) = \frac{3}{6}\left(1-\left(\frac{2}{3}\right)^2-\left(\frac{1}{3}\right)^2\right)
        + \frac{3}{6}\left(1-\left(\frac{1}{3}\right)^2-\left(\frac{2}{3}\right)^2\right)
        = \frac{4}{9}
    \]

    \item \textbf{Entropy}
    
    Entropy is a measure of the uncertainty associated with a random variable, thus here we want it to be low.
    \[
        Entropy(f) = - \sum_{i=1}^{K} f_i*\log(f_i)
    \]
    \item \textbf{Classification Error} (ww want it to be low)
    \[
        Class.Error(f) = 1 - max_i(f_i)
    \]
\end{enumerate}

Bei mehreren Features lassen sich dies auch nach einem \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Quadtree}{QuadTree} teilen, sodass in jedem Bereich möglichst gleich viele Punkte mit dem gleichem Label sind.

Am Beispiel von Titanic Dataset. So Teilen, dass ein Bereich möglichst nur aus Überlebenden Besteht. So ist hier der Erste Split das Geschlecht.

Ein Decision Tree kann auch "overfitten". So hilf Pruning (Äste Abschneiden) über z.B. Mehrheitsentscheid. Dies lässt sich mit einem Test Set bewerten.

\end{document}