\documentclass[a4paper]{article}

\newcommand{\docTitle}{Data Science}

\input{../preamble.tex}

\title{\docTitle}
\author{Moritz}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\lecture{2026-03-26}

\section{Dimensionality Reduction \& Source Separation}

Um einen Raum zu füllen brauchen wir anhand der Dimension des Raumes Exponential mehr Datenpunkte.

Zu Anfang lohnt es sich noch mehr Features zur Analyse zu verwenden, jedoch gibt jedes weitere Feature diminishing return, schadet auch irgendwann.

\subsection{Dimensionality Reduction}

\subsubsection{Feature Selection}

Wenn wir also mehrdimensionale Daten haben, wählen wir nur die Features die informativ sind. z.B. mit Random Forest oder greedy feature removal.

\subsubsection{Feature Extraction}

Kombinieren von vorhandenen Features, um neue Features zu produzieren.

\begin{enumerate}
    \item PCA
    \item ICA
    \item pLSA
\end{enumerate}

\subsection{Principal Component Analysis (PCA)}

Wir verschieben das Koordinatensystem, sodass der Mittelpunkt im Mittelpunkt der Daten steht. Hierzu wird das Koordinatensystem auch gedreht.

Die Annahme ist, wo viel Varianz ist, gibt es auch einen Klassenunterschied (unterschiedliche Cluster)

Das Beispiel mit Bestehen (Label), Stunden Gelernt (Y) und Anwesenheit (X) auf S. 9 ist gut.

Die Achsen werden durch Lineare Regression oder Mean Squared Distance generiert. Die Zweite Achse ist orthogonal dazu. 

Maximierung der Varianz.

PCA Rezept:

\begin{enumerate}
    \item Data Standardization
    \item Sample Variance Computation
    \item Orthogonal Projection
    \item Orthonormal Basis
\end{enumerate}

\subsubsection{Data Standardization}

Wir wollen das jedes Feature einen Median von 0 hat und eine Varianz von 1.

Somit: 

\begin{enumerate}
    \item In jeder Spalte den Mittelwert berechnen und von jedem Element subtrahieren.
    \item Die Standardabweichung berechnen und jedes Element durch die Standardabweichung teilen.
\end{enumerate}

\subsubsection{Sample Variance Computation}

Stichprobenvarianz wird berechnet durch die Formel auf der Folie S. 15. Aufgrund der Standardization wird die Formel einfacher, da Mittelwert $\overline{x} = 0$ ist.

\lecture{2026-04-02}

\subsubsection{Orthogonal Projection}

Einfach Lineare Algebra um die Projection zu machen.

\subsubsection{Orthonormal Basis}

Einfach Lineare Algebra um aus eine Orthonormale Basis zu finden und jeden Punkt als eine Linearkombination der neuen Basis zu finden.

\subsubsection{PCA}

Sehr viel Mathe mit Optimierung unter Nebenbedingung.

Pseudocode für PCA ist auf S. 25

\subsubsection{Iris Data Set}

Ist ein gängiges Mehrdimensionales Datenset um zwischen den verschieden Arten unterscheiden zu können.

\end{document}