\documentclass[a4paper]{article}

\input{../preamble.tex}

\title{Betriebswirtschaftslehre}
\author{Moritz}
\date{January 27, 2025}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{SWAT Vorstellungen}

In dieser Analyse wird niemals werbetext benutzt. Also nicht: "innovatives Produkt" hat nichts darin zu suchen.

Somit nur eine nüchterne Betrachtung des Produktes zu dem aktuellen Zeitpunkt. Auch keine Zukunftsvisionen.

\subsection{Intern/ Extern}

Können wir es änder? Ja $\to$ Intern.

\subsection{Matrix}

Noch keine Handlungen, diese gehören in die Handlungsempfehlungen.

\section{Unternehmen}

Unternehmen sind die rechtliche Einheit und können aus mehreren BEtrieben zusammengesetzt sein. Ein Unternehmen versucht wirtschaftlich zu sein.

\subsection{Sektoren}

Primäre Sektor, Gewinnungsbetriebe

Sekundärer Sektor, Aufbereitung, Verarbeitung

Tertiärer Sektor, Dienstleistungsunternehmen

Quartäre Sektor, alles was mit Informationen zu tun hat

\subsection{Non Profit Organisation}

sind auch Unternehmen, welche keinen Gewinn einbringen, sondern nur das einbringen, was sie verbrauchen.

Die meisten Unternehmen sind ziemlich jung. Die wenigen alten Unternehmen sind Brauereien, Religiöse Unternehmen.

\subsection{Die Bible für BWL}

die Wöhe.

\section{PEST Analyse}

Political ,Economic, Socio-Cultural, Technical

Diese Analyse ist sinnvoll für Unternehmen und auch Projekten. SIe ist geeignet für: Idee, Risikoanalyse, ...

Es gibt auch noch Erweiterungen mit Environmental, Legal, Ethical, usw. Oder auch Lokal, National oder Global durchführen.

\subsection{Faktoren}

Es werden nur externe Faktoren betrachtet. Alles was wir nicht ändern können.

Unsere Ausgangssituation genau schildern: Was? Wo?

\subsubsection{Political}

Wie können Wahlen uns beeinflussen?

\subsubsection{Economic}

Welche wirtschaftliche Entwicklungen können auftreten? Wie wird sich die Kaufkraft entwickeln?

\subsubsection{Socio-Cultural}

Alters- und Kundenstruktur? Gibt es Tabu-Themen? Welche Trends?

Wie kann das Team, auf das Projekt auswirken? Gibt es zwischenmenschliche Stolperfalle? Zeitzonen?

\subsubsection{Technical}

Welche neuen Technologien könnten sich entwickeln? Wie wirken sich Technologien aus? Haben Wettbewerber Zugang zu alternativen Technologien?

Gibt es Abhängigkeiten im Projekt? Gibt es Unsicherheiten mit neuen Technologien?

\section{Prüfung}

Simons Gruppe (mit Nox) hatte ein gute PEST Analyse zum Thema ?

\href{https://docs.google.com/spreadsheets/d/1kkEpL9tjbYIKsSXazRNhTVRPbPIqx0BG4k8ikPQaUfc/edit?gid=1187280226#gid=1187280226}{Spreadsheet für Gruppen}

\end{document}