\documentclass[a4paper]{article}

\input{../preamble.tex}
\usepackage{tabularx}

% Custom Element for a "Begriff" Table
\newcommand{\begriff}[5]{
    \begin{table}[!htbp]
    \centering
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|lX|lX|}
        \hline
        Begriff & #1\\\hline
        Beschreibung & #2\\
        Bezeichnung & #3\\
        Unklarheiten & #4\\
        Querverweise & #5\\
        \hline
        \end{tabularx}
    \end{table}
}

\title{Software Engineering \\ \large Prüfungsleistung: Projekt}
\author{Moritz Köhler}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\pagebreak

\section{Vorbereitung/ Interview}

Situation: Ich bin Software-Entwickler und soll ein Tool zur Erstellung von Klausuren aus Prüfungsaufgaben.

\begin{enumerate}
    \item Wie liegen die einzelnen Prüfungsaufgaben vor? Pdf, Word, \LaTeX oder andere. Soll eine eigene Datenstruktur für Prüfungsaufgaben erstellt werden?
    \subitem Aktuell Libra Office mit allen Aufgaben
    \subitem Der Datensatz soll neue Teilaufgaben erstellen können mit Text (keine Grafiken) kein Import Nötig.
    \subitem Grafik Import Wäre Supper (v.2 erst mal nicht implementieren)
    \item Sind Teilaufgaben/Unteraufgaben in einer Prüfungsaufgabe enthalten oder liegen diese Einzeln for.
    \subitem Ja siehe unten.
    \item Wie sollen die Klausuren aus den Prüfungsaufgaben generiert werden? Per Zufall, Händisch oder anders?
    \subitem Wird vom Nutzer angegeben.
    \item In welcher Reihenfolge sollen die Aufgaben erscheinen? Soll die Reihenfolge manuell bearbeitbar sein?
    \subitem Die Kapitel werden angegeben.
    \item Welches Ausgabemedium soll entstehen: Pdf, Digital oder Druck.
    \subitem als PDF.
    \item Sollen nach Aufgaben White Space für Lösungen sein? Wenn Ja: Blanko, Liniert, Kariert, Gepunktet? Oder sind diese Schon in den Daten der Aufgaben hinterlegt?
    \subitem Als Kasten mit der Größe abhängig von der Punktzahl. Aber noch anpassbar.
    \item Bestehen die Daten auch aus Grafiken oder nur Text?
    \subitem nur Text, Grafiken für v.2
    \item Soll die Benotung in dem Tool möglich sein?
    \subitem 
    \item Wie soll die Punkteverteilung der Aufgaben geregelt werden.
    \subitem Sind in den Teilaufgaben. Das Kapitel hat eine Zielpunktzahl.
    \item Soll es ein Inhaltsverzeichnis der Klausur geben?
    \subitem Ja im Deckblatt, nicht teil der Anforderung.
    \item Wie ist das mit einem Deckblatt.
    \subitem Wird manuell vom Nutzer außerhalb vom Tool hinzugefügt.
    \item Sollen die Fertigen Klausuren verschlüsselt werden? Wenn Ja wie und mit welchem Standard?
    \subitem 
    \item Sollen Korrekturen von z.B. Rechtschreibung in den Prüfungsaufgaben innerhalb des Tools möglich sein. (Aufwendig, da Textbearbeitung implementiert werden muss)
    \subitem In der Datenerstellung.
    \item Soll die Software eigenständig sein, oder z.B. Word ergänzen, z.B. als neuen Reiter.
    \subitem Eigenständig, Lokal
    \item Geht es bei Klausuren auch um anderer Prüfungsleistung wie Projekte.
    \subitem 
    \item Gibt es für die Prüfungsaufgaben irgendwelche Rechte? Dürfen manche nur ihre Eigenen Aufgaben sehen?
    \subitem Es gibt nur einen Lokalen Nutzer
    \item Wer darf die Software Nutzen? Brauchen wir eine Benutzerverwaltung oder kann die bisherige Login Funktion der Hochschule genutzt werden?
    \subitem Open Source, Lokal
\end{enumerate}

\subsection{Kunde erzählt:}

Eine Software als einzelperson lokal auf dem Rechner. Mit Zufallsgenerator (Eine Klausur keine Varianten). Klausuraufgaben und Teilaufgaben in einer Datensammlung.

Verschieden Betriebssystem als Java Anwendung. Soll Open Source sein mit Java FX.

Zwei generieren Buttons: Klausur und Probeklausur.

Es gibt eine Probeklausur, die als Leitlinie gilt.


\subsection{Weitere Punkte aus dem Interview:}


Eine Aufgabe (mit Titel als \textbf{Kapitel}) besteht aus: Nummeriert (automatisch), \textbf{Teilaufgabe} (Buchstabe). Eine Teilaufgabe ist die Aufgabe mit Textfeld, Punktezahl, Musterlösung, Größe des White-Space (als Kasten) generieren durch Punktzahl. Teilaufgaben gehören zu einem Themengebiet. Musterlösung soll zusätlich als Zweit PDF gedruckt werden.

Jede Teilaufgabe hat Kategorie (Schwer, Mittel, Einfach), Wie viele Aufgaben mit Welche Kapitel es gibt. Eine Teilaufgabe kann gekennzeichnet werden, das es nur für Probeklausur.

Variante an Teilaufgaben. Es soll nur eine Variante in der Generierung vorkommen. \textbf{Variante} die Teilaufgaben haben hier die gleicher Punktzahl. Ist aber Egal.

Eine Aufgabe soll aus Teilaufgaben eines Kapitels mit einer Zielpunktzahl. Die Schwierigkeit soll in dritteln erfolgen (aber mindestens eine Pro Schwierigkeit). Wenn das Dritteln nicht möglich ist, soll der Druck verhindert werden.

Wenn die Zielpunktzahl nicht möglich ist: Es sollen nur mögliche Zielpunkte zur Auswahl sein.

Versionierung der Teilaufgabe ist nicht notwendig.

Randplatz: 2cm

Kopf und Fußzeilen. Fußzeile mit Seitenzahl 1/x, beginnend mit 1.

Jedes Kapitel ist eine Aufgabe. 1 zu 1

Die Sprache ist auf English. Es soll aber möglich sein in Zukunft weitere Sprache der Benutzeroberfläche hinzuzufügen.

Probeklausur: Ist identisch 

Code soll gut Dokumentiert sein (English)

Die Daten sollen als xml gespeichert werden. Einlesen und Laden für unterschiedliche Module.

Evtl. eine Vorschau des PDF.

Gesamtpunktzahl ist nicht relevant. Wird indirekt durch die Kapitel gesteuert.

In V.2 html fähiger Text

Reihenfolge der Teilaufgaben ist egal. Einfach nach Schwer

Benutzeroberfläche: einfach und übersichtlich mit Buttons, + hinzufügen, - löschen, exit, laden und speicher von xml (speichern unter). Jede Interaktion braucht einen Hover Text.

User Freie Software


\subsection{Begriffe für das Begriffslexikon:}

\begin{enumerate}
    \item Klausur
    \item Kapitel (eine Aufgabe)
    \item Aufgabe (Teilaufgaben)
    \item Punktzahl (Wertebereich und Inkrement)
    \item Teilaufgabe (Name, Punkte, Schwierigkeit, Varianten)
    \item Varianten (Frage, Lösung)
    \item Schwierigkeitsgrad (Datentyp)
    \item Zufallsgenerator
    \item Probeklausur
    \item Lösung
\end{enumerate}

\section{Geordnetes Interview}

\subsection{Ist-Zustand}

Es gibt Altklausuren und Probeklausuren von zwei verschiedene Modulen in dem gewünschtem Format.

Hier gibt es Eine Aufgabe pro Kapitel und nur eine Auswahl an Kapitel der Vorlesung kommt in der Klausur vor. Diese sind Nummeriert von $1\dots n$

Jede Aufgabe besteht aus mehreren Teilaufgaben, welche eine Punktzahl haben. Diese sind von $a\dots z$ Nummeriert und haben eine Antwortbox, welche nach der Punktzahl skaliert ist. Große Teilaufgaben haben auf den folgenden Seiten eine Ganzseitigen Antwortbox mit Zuordnung zu der Aufgabe.

Zu manchen Teilaufgaben gibt es noch Grafiken. Bei manchen Teilaufgaben gibt es vorgefertigten Text in der Antwortbox.

Das Deckblatt beinhaltet einen Überblick über die Bepunktung der Aufgaben und Teilaufgaben. 

\subsection{Soll-Zustand}

Es soll eine Open Source Java FX Anwendung entstehen, welche eine zufallsgenerierte Klausur oder Probeklausur als pdf genieren kann. Gleichzeitig soll mit der Endung "lsg" eine Lösung geniert werden, wo in den Antwortboxen die Musterlösung sichtbar ist.

Jeder Text in der Klausur ist reiner Fließtext.

Das Deckblatt, sowie Bilder und Formeln müssen noch nicht implementiert werden.

Die Formatierung soll so nahe wie möglich an den gegebenen Alt- und Probeklausuren sein. Randplatz 2cm, Kopf- und Fußzeilen und Seitenumerierung.

Die Daten für die Klausuraufgaben sollen pro Modul als xml gespeichert werden.

Die Sprache der Anwendung soll Englisch sein. Jedoch soll die Sprache der UI in Zukunft ergänzt werden. Hierzu sollen die Notwendigen Strukturen geschaffen werden.

Für jede Interaktion in der Software soll ein Hover-Text erscheinen. Dieser soll auch von der Sprachauswahl verändert werden.

Der Quelltext soll auch auf Englisch erfolgen. Somit sind Kommentare und Namensgebung auf Englisch.

\subsection{Datenstruktur}

Eine \textbf{Klausur} besteht aus einer Liste an Kapitel. Es soll ausgewählt werden

\begin{itemize}
    \item Liste an Kapitel
\end{itemize}

Ein \textbf{Kapitel} hat eine Überschrift und beinhaltet eine Aufgabe.

\begin{itemize}
    \item Überschrift
    \item Überschrift Kürzel
    \item genau eine Aufgabe (oder mehrere. Muss geklärt werden!)
\end{itemize}

\know{Fragen zu Kapiteln}{Es gibt einen Wiederspruch zu der Anzahl an Aufgaben pro Kapitel. Aus dem Interview ging eine 1 zu 1 mapping heraus und in den Probeklausuren hat ein Kapitel mehrere Aufgaben. Wechesl soll implementiert werden?}

Eine \textbf{Aufgabe} hat entweder eine Teilaufgabe, welche keine weitere Nummerierung hat, oder mindestens 2 Teilaufgaben. Diese haben dann eine Nummerierung von $a)$ bis $z)$.

\begin{itemize}
    \item Überschrift
    \item Liste an Teilaufgaben
    \item Gesamtpunktzahl
\end{itemize}

Eine \textbf{Teilaufgabe} besteht aus mindestens einer Variante, welche eine Fragestellung und evtl. eine Musterlösung jeweils als Fließtext hat. 

Die Teilaufgabe lassen sich Zusätzlich in Schwierigkeitsgrade einteilen: Leicht, Mittel, Schwer. Das Verhältnis der Schwierigkeitsgrade von Teilaufgaben soll innerhalb einer Aufgabe $33\%$ betragen.

Jede Teilaufgabe ist einem Scope zugeordnet. So kann es nur zu Generierung von Klausuren oder Probeklausuren verwendet werden. Bei bedarf kann eine Teilaufgabe auch für beides verwendet werden.

Die Teilaufgabe hat eine Punktzahl und eine Überschrift, welche in der UI und zur Generierung der Klausur angezeigt werden kann. Die Überschrift der Teilaufgabe taucht in dem generiertem pdf nicht mehr auf. Abhängig von der Punktzahl wird eine Größe der Antwortbox eingetragen.

\begin{itemize}
    \item Überschrift
    \item Schwierigkeit (Leicht, Mittel, Schwer)
    \item Scope (Klausur, Probeklausur, Beides)
    \item Punktzahl
    \item Höhe der Antwortbox
    \item Liste an Varianten
\end{itemize}

\textbf{Variante}

\begin{itemize}
    \item Fragestellung (Fließtext)
    \item Musterlösung (Fließtext)
\end{itemize}

\subsection{Für V.2}

Grafik Import für die Teilaufgaben oder Varianten.

Optional: Generierung des Deckblattes anhand der ausgewählten Kapitel und deren Aufgaben.

\pagebreak
\section{Anforderungsanalyse}

\subsection{Anforderungsdokument/ Lastenheft}

\subsection{Begriffslexikon}

\begriff{Exam}{An Exam is composed of multiple Chapters and exported as an pdf-document}{The Data which generates the pdf, are not saved in the tool}{}{Chapters, Operating System}

\begriff{Chapter}{A Chapter is composed of a Heading and multiple Chapters are used to create an Exam. One Chapter represents a Task in the Exam.}{A unique positive integer Number}{}{Exam, Task}

\begriff{Task}{A Task is composed of multiple Subtasks and has a heading. This Heading is the Chapter Heading. One Task should have a goal score}{Is Numbered from 1 to n.}{}{Chapter, Subtask, Score}

\begriff{Subtask}{A Subtask is a text based task. It has a written question of plain text and a plain text answer which can be empty. It has a score of points. Each subtask also has a difficulty raiting. A Subtask may consist of multiple Variants, but always has at least one variant. In a Task, each Subtask is numbered alphabetically from a to z.}{}{}{Score, Difficulty, Variant, Task}

\subsection{Spezifikation/ Pflichtenheft}

\end{document}