\documentclass[a4paper]{article}

\newcommand{\docTitle}{Netztechnik}

\input{../preamble.tex}

\title{\docTitle}
\author{Moritz}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\lecture{2026-03-13}

\section{Einleitung}

\subsection{Inhalte}

\begin{enumerate}
    \item Standards
    \item Begriffe d. Nachrichtentechnik
    \item Kommunikationstechnik
    \item Verkabelung / Strukturen
    \item Serielle Schnittstellen
    \item Feldbusse
    \item Datennetze LAN und WAN
    \item Switching, VLANs \& Routing
    \item TCP/IP
\end{enumerate}

Die Vorlesungsunterlagen gibt es per USB Stick

Dozent arbeite im L3 Support als Entwickler um Nachbauten von Problemen zu untersuchen. Macht nebenbei noch Schuhlungen für den L2 Support.

\subsection{Klausur}

Es wird eine 90min Klausur sein ohne Hilfsmittel.

Er wird uns keine altklausur geben. 

Zu Anfang eher ein Satz schreiben und später was ausrechnen.

Das Skript und mitmachen sollte gut ausreichen um die Klausur zu bestehen.

\subsection{Praxisübungen}

Wir sollten einen Laptop mit Ethernet Port haben, um beim Aufbau von Netzen mit unserem Rechner dabei zu sein.

Ein Routing Spiel kommt auch auf uns zu.

\section{Standards}

Frage: Was ist Analog Übertragung, was ist Digitale Übertragung.

\subsection{Kommunikation}

Wir brauchen eine gemeinsame Sprache und medium, wie auch eine Art zu adressieren.

8 bit = 1 octet (Oktett)

1 byte sind meist 8 bit (PDP 8: 6 bit!)

Kleingeschrieben ist es die Einheit (bit) oder großgeschrieben ein bestimmtes (Bit)

kb ist kilo bit und kB ist kilo byte

\subsection{Analoge Übertragung}

Das Signal wird kontinuierlich übertragen. Wird über ein Trägersignal aufmoduliert.

Es hat Schwierigkeiten mit großen Entfernungen und schneller Übertragung

\subsection{Digitale Übertragung}

Das Signal kann nur bestimmte diskrete Pegel annehmen und auch nur zu festen Zeitpunkten.

Der Pegelwechsel stellt ein Bit dar. Wobei zu beachten ist, welche Kante tatsächlich eine 1 ist oder eine 0 ist. Steigende Flanke ist meist die 1 und fallende Flanke ist meist eine 0 (Manchester Code)

\subsection{Übertragung}

\textbf{Synchrone} Übertragung mit Takt. So ist der Wert nur echt, wenn der Takt anliegt. Dies wird gemacht, da der Strom nicht vertikal ansteigen kann. Die Langsamste Komponente bestimmt die Taktrate.

Bei der \textbf{Asynchronen} Übertragung wird über zwei Quarze auf fast die gleiche Frequenz ($\pm3$\%) eingestellt.

Dies Funktioniert in mehren Übertragungsrahmen. Jeder Rahmen enthält:

\begin{enumerate}
    \item Startbit
    \item Daten
    \item (Paritätsbit)
    \item Stopbit
\end{enumerate}

Das Stopbit halt das Signal auf 1, damit der Empfänger noch weis, das die Verbindung noch da ist (Kabel kaputt)

\textbf{UART} (Universal Asynchronous Receiver Transmitter). Dieser baut schon eine Verbindung auf, während des Boot processes und wird bei V.24 eingesetzt (USB muss erst geladen werden)

\subsection{Übertragungsmodi}

Duplex:

\begin{enumerate}
    \item Simplex - nur in eine Richtung
    \item Halbduplex - wechselseitig nur in eine Richtung
    
    Sende und Empfangen ist auf demselben Pfad. Dies gibt es noch bei WLAN mit nur einem Kanal.
    \item Vollduplex - in beide Richtungen gleichzeitig
    
    Beide Pfade sind vollständig getrennt. (Dies ist günstiger als über einen Pfad). Empfehlung: Immer ein drittel mehr Fasern verlegen.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Serielle / Parallel}

Bei Serieller Übertragung werden die bits hintereinander Übertragung.

Bei Paralleler Übertragung werden so viele Bits, wie Leitungen in dem Buss sind. Probleme: In Kurven haben die äußeren Leitungen einen Längeren Weg, so kann es passieren, das die bits nicht mehr in der richtigen Reihenfolge ankommen.

PCI Express macht mehrere Lanes, also mehrere Parallele Serielle Leitungen.

\subsection{Leitermodel}

Signalgeschwindigkeit: ca. $\frac{2}{3} * c_0$ (Lichtgeschwindigkeit im Vakuum)

Tiefpass-Charakteristik: Hohe Frequenzen werden stärker gedämpft. Maximale Frequenz für 100m Kabel sind 30MHz. Realistisch sind aber gedrehte Adern in einem Kabel auch mal 103m lang.

\textbf{Wellenwiderstand}/ Impedanz. Am Ende eines Kabels müssen die Signale abgeschlossen werden. Sonst wird das Signal 'zurückreflektiert". Dies macht das Signal kaputt.

\textbf{Dämpfung}: Reduzierung der Sendeleistung auf dem Übertragungsweg, z.B. durch das Medium oder die Steckverbindung.

\[
P(dm) = 10*\log(\frac{P}{1 mW})
\]

und die Berechnung von dB:

\[
dBm - dBm = dB
\]

\subsection{Datencodierung}

Für Fast-Ethernet (FDDI) von 100 Mbit/s:

Wir codieren 4Bit auf 5Bit, mit folgenden Eigenschaften:

\begin{enumerate}
    \item Viele Einsen.
    \item Nie mehr als 3 Nullen hintereinander.
\end{enumerate}

In Zusammenhang mit MLT3 (Dort haben wir drei Stufen, statt zwei) und der Umdefinition der 1 auf einen Pegelwechsel. Dadurch entsteht eine Sinuskurve durch die Pegelwechsel der Einsen von 1/4 der Eigentlichen Frequenz. So kommen wir auf 31.25 MHz, was über Koax noch möglich ist.

\subsection{Störungen}

Bitfehlerrate (BER)

\begin{enumerate}
    \item Definition: Bitfehler pro Anzahl Bits
    \item Ethernet: BER = $10^{-7}$
    \item FDDI: BER = $10^{-9}\dots10^{-12}$
\end{enumerate}

Verfügbarkeit = (Gesamtzeit - Gesamtausfallzeit) / Gesamtzeit

Dies wird meist über ein Jahr angegeben und sollte eine Verfügbarkeit von mehr als 99.999\% garantieren.

Gesamtausfallzeit = Gesamtzeit - Verfügbarkeit * Gesamtzeit

\subsection{Parität}

Querparität, Längsparität, Kreuzsicherung, Block Check Character, BCC

\subsection{Prüfsumme}

Stat Parität ist es schneller zu berechnen.

Es kann nicht zur Korrektur verwendet werden. Diese Entscheidung kommt, daher, dass es fast keine Bitfehler mehr gibt (Weit weniger als Einer am Tag).

\subsection{Mean Time Between Failure}

Gibt an wie Lange ein Gerät braucht bis es nicht mehr Funktioniert. Er wird berechnet aus den Werten seiner Komponenten.

Dieser wert ist in der Statistik basiert.

\know{Jitter}{Maximaler Systemjitter = zeitliche Schwankungen der Impulsflanken}

\know{Skew}{Entsteht durch das verdrehen von Kabeln und Fasern.}

\subsection{Multiplex-Techniken}

\begin{enumerate}
    \item Zeitmultiplex - TDM (Time Division Multiple)
    
    Zeitscheibe
    \item Wellenlängenmultiplex - WDM (Wavelength Division Multiplex)
    
    Jedes Signal wird über eine Wellenlänge übertragen
    \item Frequenzmultiplex - OFDM (Orthogonal Frequency Division Multiplexing)
    
    Einsatz: WLAN nach IEEE 802.11a/h sowie bei .11g
\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Schichtenmodell}

ISO/OSI-Referenzmodell (7-Schichten-Modell) ist ein Theoretisches Modell für die Kommunikation zwischen Computern.

\begin{enumerate}
    \item Bitübertragung
    \item Sicherung
    \item Vermittlung
    \item Transport
    \item Kommunikationssteuerung
    \item Darstellung
    \item Verarbeitung
\end{enumerate}

Repeater, Switches, Router und Gateways

\begin{enumerate}
    \item Physical Link - Repeater, Hub
    \item Data Link - Switch
    \item Network - Router
    \item Transport
    \item Session
    \item Presentation
    \item Application - Gateway
\end{enumerate}

\end{document}