\documentclass[a4paper]{article}

\newcommand{\docTitle}{Netztechnik}

\input{../preamble.tex}

\title{\docTitle}
\author{Moritz}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\lecture{2026-03-13}

\section{Verkabelung}

\subsection{Medien}

Es gibt verschieden Übertragungsmedien. Kabel und Wireless.

Wireless:

\begin{enumerate}
    \item Funk - IEEE 802.11
    \item Infarot - IRDA
\end{enumerate}

\subsubsection{LWL - Lichtwellenleiter}

Funktioniert mit der totalenreflexion.

Orange meist multi-Mode (bis zu 10GBit)

Gelb meist singel-Mode

Es gibt drei Material-Typen:

\begin{enumerate}
    \item Glasfaser
    \item Kunstofffaser
    \item PCS / HCD, Glaskern, Kunstoffmantel
\end{enumerate}

Eine Tabelle mit verschieden Lichtwellenleiter gibt es auf Folie 3-7

Es gibt für die verschiedenen Kabel auch verschieden Steckerverbindungen.

Das Bandbreiten-Längenprodukt (BLP) gibt an: \dots % Muss ich noch nachtragen.

\subsubsection{Twisted Pair}

Hier wieder verschiedene Standards von Kabel und Stecker.

Standard TP-Verkabelung EIA 568. Es gibt den T568A und T568B welche intern die Paare 2 und rei tauschen. Somit werden die Revive auf die Transmit gesteckt und anders herum.

\textbf{Qualifizierung}:

\begin{enumerate}
    \item Kategorie (3, 5e, 6, ...)
    \item Klasse (D, E, F)
\end{enumerate}

Das Schlechteste Glied bestimmt die stärke der Kette.

\subsubsection{Koax}

War kurz

\subsection{Übersicht Standard vs. FTTD}

\begin{enumerate}
    \item ISO - Weltweit- min 2 pairs
    \item EN 50173 - Eurasien - min 3 pairs
    \item EIA / TIA - Nordamerika - min 4 pairs
\end{enumerate}

\subsection{Standard EN 50173}

Auch die Verkabelung ist hier festgelegt. So wird LWL für die Verbindung der Stockwerke verwendet und danach wird nach der Länge entschieden. LWL für mehr als 100m.

\subsection{FTTD}

Auch Fiber to the Desk. Benutzt einen anderen Verteiler pro Stockwerk und benutzt überall LWL. 

Nachteil: Der Gebäudeverteiler ist ein Single Point of Failure.

\know{Vorteile LWL: 3-28}{Wir haben noch einiges über einsatzmöglichkeiten und Vorteile gesprochen.}

\subsection{Multimedia}

Wo wird die Bandbreite gebraucht?

Das höchste was wir brauchen sind Team-Meetings. Kamera an, Bildschirm übertragen. Selbst hier braucht man nicht unbedingt Fast Ethernet.

Welche Anforderung habe ich? Und wie hoch ist die tatsächliche Auslastung auf das System.

\subsection{Erdung}

\lecture{2026-03-20}

Die genstrahlte Störgröße ist im Wohnbereich laxer als in anderen Bereichen (Büro)

Bei der eingestreuten Störungen ist die Industrie strenger.

\subsubsection*{Erdungssysteme}

TN-S-System. Hier haben wir drei Anschlüsse: Blau, Braun. Gelb-Grün.  Hier sind Neutralleiter und Schutzleiter getrennt.

\know{Stromschlag im Betrieb}{Im Betrieb geht man dann sicherheitshalber einen ganzen Tag zur Beobachtung ins Krankenhaus}

\subsection{Abnahmemessung}

Geräte mit nicht-manipulierbaren und nacheditierbaren Messgeräten verlangen.

Beim Laserschutz muss beachtet werden, dass das sichtbare Licht meist den kleineren Teil ausmacht. So verläsert man sich die Augen, selbst wenn man nichts sieht.

\subsection{EMV-Test}

EMV von Stromkabeln kann Signale in Signalkabeln induzieren.

Es gibt noch weitere Störfaktoren und Sicherheitsvorschriften:

\begin{enumerate}
    \item Brandeigenschaften (Flame Retardant, Non Corrosive, Low Smoke, Zero Halogen)
    \item Outdoor (Wasserdicht, Nagetierschutz, UV-resistente Luftkabel)
\end{enumerate}

\end{document}