\documentclass[a4paper]{article}

\newcommand{\docTitle}{Netztechnik}

\input{../preamble.tex}

\title{\docTitle}
\author{Moritz}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\lecture{2026-04-17}

\section{TCP/IP}

Valid Host Range VHR ist Klausurrelevant (Folie 7-14)

\subsection{Subnetting} % Folie 7-18

Klausuraufgabe wie in FOlie 7-19

Wir sollten uns nochmal Subnetting und Supernetting genau angucken, da dies viele Punkte in der Klausur ausmacht.


\subsection{Supernetting} % Folie 7-22



\subsection{ARP} % Folie 7-24



\subsection{DHCP} % Folie 7-28



\subsection{IP-Kommunikation} % Folie 7-36

\lecture{2026-04-24}

Die Multicast: MAC-Adressformate sollte ich für die Klausur wissen.

\subsection{Session Layer} % Folie 7-48

Hier muss ich noch alle Protokolle nachholen

\subsection{Application Layer} % Folie 7-57

% Point to Point fällt aus, PAP und CHAP fallen aus.

\lecture{2026-04-17}

\section{Routing Beispiele}

Das ist eine Sammlung an Beispielen zum nachvollziehen.

Im Anschluss haben wir das Routing Spiel gespielt: Ich bin Router D

Dieser ist im zweitem Ansatz ausgefallen. Dadurch brachen dei Netze 4 und 11 zusammen.

Nun müssen die anderen Router das updaten. So senden die benachbarten Router an dem Netz nicht mehr das Netz 4 oder 11. Wenn nun ein Router der vorher von Router C seine Verbindung zu Netz 4 bekommen hat keiner mehr empfängt.

Wenn Router H dann später von C eine die Nachricht Netz 4 Metrik 2 bekommt und vorher schon von C die Nachricht Netz 4 Metrik 1 stehen hatte wird die neue Nachricht übernommen, anstatt der niedrigeren (wie es bei Fremdnachrichten wäre) Stichwort: "Count to Infinity"

Wenn ich 180s nicht mehr ein Netz Empfangen habe, lösche ich es aus meiner Tabelle.

\end{document}