\documentclass[a4paper]{article}

\newcommand{\docTitle}{Statistik}

\input{../preamble.tex}

\title{\docTitle}
\author{Moritz}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\lecture{2026-03-18}

\section{Verteilungen}

\subsection{Verteilungsfunktion}

Eine Verteilungsfunktion $F(x)$ ist monoton wachsend und nimmt nur Werte von $F(x) \in [0, 1]$. Somit gilt:

\[
x_1 < x_2 \implies F(x_1) \leq F(x_2)
\]

Wenn ich die Wahrscheinlichkeit von einer Range haben möchte gilt:

\[
P(a < X \leq b) = F(B) - F(a)
\]

\subsection{Diskrete Verteilungen}

\subsubsection{Binomialverteilung}

Es ist ein Wiederholter Zufallsvorgang mit entweder $A$ oder $\overline{A}$. Auch ziehen mit Zurücklegen. Also ein Klassischer wiederholter Münzwurf.

Die Wahrscheinlichkeitsfunktion:

\[
P(x_i = 1) = P(A) = p \\
P(x_i = 0) = P(\overline{A}) = 1 - p\\
\sum_{i=1}^{n} x_i = x
\]

Daraus folgt, dass: $x$ mal $A$ eingetreten ist und $n-x$ mal $\overline{A}$

Wahrscheinlichkeit für $x$ Treffer (gilt nur für $x\in\{0, 1, 2, ..., n\})$:

\[
f(x) = \binom{n}{x} * p^x * (1-p)^{n-x}
\]

oder:

\[
X \sim B(n, p)
\]

Am Beispiel: 3 mal ziehen aus einem Kartendeck und 2 mal Herz ziehen. Entweder mit $f(2)$ oder $F(2) - F(1)$. Die Verteilungsfunktion lassen sich aus dem Anhang in den Tabellen auslesen.

\[
P(X=2) = F(2) - F(1) = 0.9844 - 0.8438 = 0.1406
\]

\subsubsection{Anmerkungen zur Binomialverteilung}

Da die Binomialverteilung symmetrisch ist, werden in der Tabelle nur $p\leq 0.5$ angegeben. Beispiel $X \sim B(20, \frac{3}{4})$

\[
P(X\leq x) = 1 - F(n-x-1)\\
P(X\leq 10) = 1 - F(20-10-1) = 1 - F(9) = 1 - 0.9861 = 0.0139
\]

Stichwort \textbf{Urnenmodell}

\subsubsection{Hypergeometrische Verteilung}

"Ist die Binomialverteilung nur ohne zurücklegen."

\[
X \sim Hyp(N, M, n)
\]

$N$ ist die gesamtanzahl, $M$ die Markierten und $n$ wie oft gezogen wird. Hergeleitet durch die Laplace Wahrscheinlichkeit (gilt nur für $x\in\{0, 1, 2, ..., n\})$.

\[
f(x) = \frac{\binom{M}{x} * \binom{N-M}{n-x}}{\binom{N}{n}}
\]

Eine \textbf{Näherung}, falls $n < \frac{N}{20}$:

\[
Hyp(N, M, n) \approx B(n, \frac{M}{N})
\]

Am Beispiel 32 Kartenblatt wollen wir dreimal ziehen und zwei Herz haben:

\[
P(X=2) = f(2) = \frac{\binom{8}{2}*\binom{32-8}{3-2}}{\binom{32}{3}} = \frac{\frac{8!}{2!6!}*24}{\frac{32!}{3!29!}} = \frac{8!*24*3!*29!}{2!*6!*32!} = 0.1354
\]

\subsubsection{Poisson-Verteilung}

Approximation für $B(n,p)$ und $Hyp(N, M, n)$ für $n\to\infty$ und $p\to 0$

Faustregel: geeignet, falls $p\leq 0.1, n > 50$ und $n*p < 10$

\[
X \sim P(\mu)
\]

Wahrscheinlichkeitsfunktion (gilt nur für $x\in\{0, 1, 2, ..., n\})$:

\[
f(x) = \frac{\mu^x}{x!} * e^{-\mu}
\]

Approximationsmöglichkeiten:

\[
Hyp(N, M, n) \xRightarrow{p=\frac{M}{N}} B(n, p) \xRightarrow{\mu = np = n\frac{M}{N}} P(\mu)
\]

\subsection{Stetige Verteilungen}

\subsubsection*{gleichverteilung}

\[
f(x) = \begin{cases}
    \frac{1}{b-a}, \qquad a \leq x \leq b\\
    0
\end{cases}
\]

Somit gibt es zwischen $b$ und $a$ eine gleichverteilung, sonst ist sie 0.

Verteilungsfunktion:

\[
F(x) = \begin{cases}
    0, \qquad \forall x: x < a\\
    \frac{x-a}{b-a}, \qquad \forall x: a\leq x \leq b\\
    1, \qquad \forall x: b < x
\end{cases}
\]

Kurzform (Unified):

\[
X \sim U(a, b)
\]

\subsubsection*{Exponentialverteilung}


Für $x \geq 0$:

\[
f(x) = \lambda e^{-\lambda x}
\]

Kurzschreibweise:

\[
X \sim Exp(\lambda)
\]

Verteilungsfunktion für $x \geq 0$:

\[
F(X) = 1-e^{-\lambda x}
\]

Gedächtnislosigkeit, die Wahrscheinlichkeit ist von der Zeit unabhängig:

\[
P(X \leq t + s | X \geq t) = P(X \leq s)
\]

Den Beweis für die Gedächtnislosigkeit haben Kommilitonen.

\subsubsection*{Normalverteilung}

Mir fehlt der Start

Verteilungsfunktion:

\[
F(X) = \phi(\frac{x-\mu}{\sigma})
\]

Dichte ist Achsensymmetrisch zu $\mu$: $f(\mu -x) = f(\mu + x)$

Das maximum ist bei $x_{max} = \mu$ und die Wendepunkte bei $x_1 = \mu - \sigma$ und $x_" = \mu + \sigma$

Die Standardnormalverteilung ist $\phi(x)$

\[
\phi(-x) = 1-\phi(x)
\]

Die Werte für $\phi(x)$ finde ich in der Tabelle A.1 Diese wird gelesen mit den ersten beiden stellen auf der y-Achse und den weiteren auf der x-Achse

Wahrscheinlichkeit um höchstens $c$ von $\mu$ abzuweichen:

\[
P(\mu-c \leq X \leq \mu + c) = F(\mu + c) - F(\mu - c) = \phi(\frac{c}{\sigma}) - \phi(\frac{-c}{\sigma}) = 2\phi(\frac{c}{\sigma}) - 1
\]

Die $k\sigma$ Bereiche

\[
P(\mu - k\sigma\leq X \leq \mu + k\sigma) = 2\phi(k) - 1 = \begin{cases}
    0.683, k=1\\
    0.954, k=2\\
    0.997, k=3
\end{cases}
\]

Wenn $X$ normalverteilt ist, so ist auch:

\begin{enumerate}
    \item $Y = a + bX$ normalverteilt
    \item $Z = \sum x_i$ normalverteilt
\end{enumerate}

\subsection{Unterschiede diskrete vs. stetige Verteilungen}

Tabelle in dem Skript.

\marginpar{Hausaufgabe}

\end{document}