\documentclass[a4paper]{article}

\newcommand{\docTitle}{Semantic Web}

\input{../preamble.tex}

\title{\docTitle}
\author{Moritz}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\lecture{2026-03-12}

\section{Einführung}

\subsection{Prüfung}

Es wird ein Referat gehalten ca. 10-15min in 6 Gruppen mit 3-4 pro Gruppe.

Wir werden eine Ontology bauen. Nach Plan habe in den letzten drei Wochen alles zusammen um unser Projekt zu starten.

\subsection{Literatur}

Hitzler, Krötsch, Rudolph, Sure: "Semantic Web - Grundlagen" 2008 in deutsch

Hitzler, Krötsch, Rudolph: "Foundations of Semantic Web technologies" 2009 in english mit OWL 2.0

Baander, Horrocks, Lutz, Sattler: "An Introduciton to Description Logic" 2017

Noy, McGuinnes: "Ontology Development 101: A Guide to Createing Your First Ontology" 

\subsection{Überblick}

\begin{enumerate}
    \item Beschreibungslogiken
    \item Sematic Web
    \item Die Web Ontology Language OWL
    \item Ontology Engineering
    \item Schlussfolgerungsverfahren
    \item Die Anfragesprache SPARQL
\end{enumerate}

\subsection{Wissensrepräsentation}

Brian C. Smith: 

\begin{enumerate}
    \item Wissen ist in einer Form gespeichert, die für einen äußeren Bobachter verständlich sein.
    \item Gespeichertes Wissen spielt wesentliche kausale Rolle im Verhalten des Systems.
    \item 
\end{enumerate}

Komponenten für WR-Systeme: Wissensbank (knowledge base, KB) und die Inferenzmaschine (inference engine, IE)

\subsection{Semantische Netze}

Wurden von M. Ross Quillian entwickelt. Es ist ein beschrifteter Graph.

\[
Semantic Networks \neg Semantic Web
\]

Es gibt in den Folien ein einfaches Beispiel für ein Semantisches Netz. In dieser Grafik haben Menschen einen Semantischen Abstand von 3 zur Maus (Über die 'is-a' Kanten).

Die Kante 'is-a' hat mehrere Bedeutung. So Jerry ist eine Maus (Instanz), Eine Maus ist ein Tier (Teilmenge)

Der Semantische Abstand kann je nach Größe des Netzwerkes entweder eng verwandt mit Tier sein oder nur entfernt verwand sein.

Tom, Katze, Tier

Tom, Perserkatze, Katze, Katzenartik, Raubtier, Wirbeltier, Tier

\subsection{Semantische Technologien}

\begin{enumerate}
    \item Syntax: legt fest wie die Struktur von Daten ist
    \item Semantik: legt die Aussage der Daten fest
\end{enumerate}

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
        Ausdruck & Ergebnis & Syntax & Semantik \\
        \hline
        4+) & -- & falsch & -- \\
        (3 + 4 = 12) & 12 & richtig & falsch \\
        3 + 4 = 7 & 7 & richtig & wahr \\
    \end{tabular}
    \caption{Syntax und Semantik von Ausdrücken}
\end{table}

\textbf{Ontologien in der Informatik}

Wissensbank technische Komponente eine WR-Systemes. Ontologie repräsentiertes Wissen; Inhalt der Wissensbank (Plural möglich)

\textit{"An ontology is a formal and explicit representation of a shared conceptualisation."} Tom Gruber, 1993; Willem Borst, 1997

\begin{enumerate}
    \item conceptualisation: Wir wollen einen kleinen Teil der Welt abstrakt und vereinfacht visualisieren.
    \item formal: verständlich für Maschinen. Keine natürliche Sprache
    \item explicit: Alles, was gemeint ist, wird auch gesagt. Kein Wissen wird vorausgesetzt.
    \item shared: kein persönliches Weltbild. Repräsentiert die Sichtweise der Gemeinschaft.
\end{enumerate}

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabularx}{\linewidth}{l|X|X}
        \textbf{Merkmal} & \textbf{Semantische Technologien} & \textbf{Machine Learning} \\ \hline\hline
        Grundlage & Logik & Statistik \\ \hline
        Lernmethode & Deduktiv & Induktiv \\ \hline
        Transparenz & White Box (logisch beweisbar) & Black Box (schwer nachvollziehbar) \\ \hline
        Datenbedarf & Gering (manuell gepflegt) & Extrem hoch (Big Data) \\ \hline
        Ressourcenbedarf & Experten & GPU-Cluster \\ \hline
        Flexibilität & Geringer & Höher \\ \hline
        Vorteile & Verlässlichkeit, Erweiterbarkeit & Benutzbarkeit \\ \hline
        Schwächen & Alltagswissen (Defaults), Mehrdeutigkeiten & Verlässlichkeit \\ \hline
        Risiken & Inkonsistenzen & Halluzinationen, Schlechte Quellen \\ \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Vergleich von semantischen Technologien und Machine Learning}
\end{table}

\section{Beschreibungslogiken}

Hierzu schauen wir uns \textit{ALC} an

\subsection{Syntax}

Grundbausteine sind:

\begin{enumerate}
    \item Konzeptname: Mensch, Universität, Stadt - einstellige Prädikate in PL
    \item Rollennamen: besucht, arbeitetMit - zweistellige Prädikate in PL
    \item Individuenname: Moritz, DHBW, Stuttgart - Konstanten in PL
\end{enumerate}

% Hier muss ich noch was nachtragen

\subsection{Semantik}

% Hier muss ich noch alles nachtragen

Das \textit{ALC-Konzept} $C$. Diese beschreibt wie ich meine Semantik aufbaue. Die Regeln muss ich noch nachtragen (Sind auf der Folio S. 27)

\subsection{Übung}

Konzeptnamen: Mensch, Weiblich, Architekt, Ingenieur

Rollenname: kind

Aufgaben:

\begin{enumerate}
    \item Menschen, die nicht weiblich sind
    
    Mensch $\sqcup \neg$ Weiblich
    \item Menschen, die nur weibliche Kinder haben
    
    Mensch $\sqcup \forall$kind.Weiblich
    \item Menschen die ein Kind haben, das Architekt oder Ingenieur ist
    
    Mensch $\sqcup \exists$ kind.(Architekt $\sqcap$ kind.Ingenieur)
    \item Großeltern
    
    Mensch $\sqcup \exists$ kind.$\exists$ kind.$\top$
\end{enumerate}

\subsection{Schlussfolgerungsprobleme}

Konsistenz: ISt ein Konzept $C$ widerspruchsfrei?

Subsumtion: Ist jede Instanz von $C$ auch Instanz von $D$?

Der Tableau-Algorithmus für $ALC$ kann die beiden Sache garantieren.

\know{ALC}{
    Ist ausdrucksstärker als die Aussagenlogik aber schwächer als die Prädikatenlogik. Wir haben keine Funktionen oder Variablen.

    Schlussfolgerungsprobleme sind entscheidbar}

\lecture{2026-03-19}

\subsection{Wissensbanken}

Bisher können wir nur Schlussfolgerungsverfahren wie Konsistenz und Subsumtion machen. Jedoch NICHT Begriffsdefinitionen, Aussagen über Konzepte, Aussagen über Individuen oder Aussagen über Rollen.

Jetzt mit Wissensbanken: 

\begin{enumerate}
    \item TBox: Informationen über Konzepte und ihre taxonomischen Abhängigkeiten
    \item ABox: Informationen über Individuen, ihre Konzepte und Rollenverbindungen
    \item RBox: Informationen über Rollen und ihre Abhängigkeiten
\end{enumerate}

\subsubsection{TBox}

Seien $C$ und $D$ Konzepte:

\[
C \sqsubseteq D
\]

Wenn die Konzepte Äquivalent sind also $C \sqsubseteq D$ und $D \sqsubseteq C$ so gilt:

\[
C \equiv D
\]

Beispiel: Weiblich $\sqcap \exists$ kind.$\top \sqsubseteq$ Mutter

Modell für TBox: Ist das Konzept Konsistent unter unsere TBox.

Übung 2.8 auf S.42

\know{GCIs in ALC}{
    Wir brauchen immer die Form:

    \[
        C \sqsubseteq D
    \]

    Und Somit auch immer ein $\sqsubseteq$ (Subsumtion)
}

\begin{enumerate}
    \item Jeder Junge und jedes Mädchen ist ein Kind. 
    
    Junge $\sqcup$ Mädchen $\sqsubseteq$ Kind
    \item Jedes Kind bekommt ein Auto, eine Puppe oder eine Rute. 
    
    Kind $\sqsubseteq \exists$ bekommt.(Auto $\sqcup$ Puppe $\sqcup$ Rute) \\
    Ein Kind ist etwas, was etwas bekommt, was "Auto, Puppe oder Rute" ist.
    \item Kein Junge bekommt eine Puppe. 
    
    Junge $\sqsubseteq \exists \neg$ bekommt.(Puppe)
    \item Kein braves Kind bekommt eine Rute. 
    
    Kind $\sqcap$ Brav $\sqsubseteq \forall$ bekommt.($\neg$ Rute)
    \item Kein Kind bekommt ein Auto
    
    Kind $\sqsubseteq \neg \exists$ bekommt.Auto
\end{enumerate}

Das Schlussfolgerungsprobleme gibt es auch für die TBox.

\begin{enumerate}
    \item Gibt es ein Modell für $T$
    \item Gibt es ein Modell für $C$ bezüglich $T$
    \item Gilt $C \sqsubseteq D$ in jedem Modell von $T$
\end{enumerate}

\subsubsection{ABoxen}

$C$ ist ein Konzept, $a, b$ Individuennamen und $r$ ein Rollennamen. Es gibt zwei Fakten:

\begin{enumerate}
    \item Konzept Fakt hat die Form $a:C$
    \item Rollen Fakt hat die Form $(a,b):r$
\end{enumerate}

Eine ABox ist and eine endliche Menge an solchen Fakten.

Interpretation, Modell gibt es hier auch.

Noch weiter Schlussfolgerungsprobleme S.49:

\begin{enumerate}
    \item Konsistenz
    \item Ein Individuum $a$ ist Instanz eines Konzeptes $C$ bzgl. einer Wissensbank $(T, A)$, wenn jedes Modell von $(T, A)$ auch Modell $a:C$ ist.
    \item Die Extension eines Konzepts $C$ bzgl. einer Wissensbank $(T, A)$ ist die menge aller Individuen, die Instanzen von $C$ bzgl. $(T, A)$ sind.
\end{enumerate}

\know{ABox Konsitenz Algorithmus}{Dieser Algorithmus reicht um auch alle Problem der TBoxen zu lösen}

Übung 2.14 auf S.51

\begin{enumerate}
    \item Anna hat nur erfolgreiche Freunde. (ABox: Konzeptfakt)
    
    Anna : $\forall$ freund.Erfolgreich
    \item Bert ist ein Student. (ABox: Konzeptfakt)
    
    Bert : Student
    \item Ein Student, der nicht lernt, besteht nicht. (TBox)
    
    Student $\sqcap \neg$ Lernt $\sqsubseteq$ Student $\sqcap \neg$ Besteht  
    \item Ein Student ist nur (!) dann erfolgreich, wenn er besteht. (TBox)
    
    Student $\sqcap$ Erfolgreich $\sqsubseteq$ Besteht
    \item Bert lernt nicht. (ABox: Konzeptfakt)
    
    Bert : $\neg$ Lernt
\end{enumerate}

\subsubsection{RBoxen}

Auch Rollenaxiom. Seien $r$ und $s$ Rollen gibt es mehrere Axiome (Für uns sind Erstmal nur zwei relevant):

\begin{enumerate}
    \item Rollen-Inklusions-Axiom (RIA) hat die Form $r \sqsubseteq s$
    \item Transitivitäts-Axiom hat die From $Trans(r)$
    
    Ein Vorfahr eines Vorfahren ist auch ein Vorfahr.
\end{enumerate}

Eine RBox hat eine endliche menge von solchen Axiomen.

\know{TBox sind "unnötig"}{Wir können eine TBox durch ein RBox ersetzten mit zwei Schritten:

\begin{enumerate}
    \item Neue Ober Rolle $s$ erstellen
    \item $s$ ist transitiv: $Trans(s)$
    \item Erzeugen eines neuen Konzeptes, welches die TBox-GCIs ersetzt
\end{enumerate}

Siehe S.57 auf den Folien}

Dennoch behalten wir die TBox, da diese die Übersichtlichkeit und performance erhöhen.

\end{document}