\documentclass[a4paper]{article}

\newcommand{\docTitle}{Semantic Web}

\input{../preamble.tex}

\title{\docTitle}
\author{Moritz}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\lecture{2026-03-19}

\section{Semantic Web}

Das wurde für Menschen gemacht, somit besteht es aus natürlicher Sprache welches mehrere Synonyme hat, wie aber auch Homonyme (gleiche Wörter mit unterschiedlichen Bedeutungen)

Zudem gibt es keine Bedeutung für die Verbindungen von Links, Bilder, usw. 

Das "The Semantic Web" (Breners-Lee, Hendler, Lassila; 2001) war der Grundbaustein. und wurde viel erweitert:

\begin{enumerate}
    \item WWW durch Semantik
    \item W3C-Standard
    \item Technik: zuerst RDF(S), später OWL
\end{enumerate}

Ursprünglich wurden Triple Store Wissensbank für Ontologien verwendet. (Erinnerung an die Grafendatenbanken Präsentation)

Insgesamt gibt es viele Anwendungen, welche eine Wissensbank aufbauen:

\begin{enumerate}
    \item Google Knowledge Graph (unterstützend für Websuchen)
    \item schema.org (Für verschieden Entitäten)
    \item DBpedia (RDF-Format für Wikipedia)
    \item GraphRAG (für LLM)
\end{enumerate}

\subsection{Linked Data}

Linked Data is the Semantic Web done right - Berners-Lee, 2006

\begin{enumerate}
    \item Use URIS as names for things
    \item Use HTTP URIs so that people can look up those names.
    \item When someone looks up a URI, provide useful information, using standards (RDF*, SPARQL, OWL).
    \item Include links to other URIs so that they can discover more things (Link von Stuttgart zu Baden Württemberg)
\end{enumerate}

\subsection{URIs}

\lecture{2026-03-26}

Bestehen aus 5 Komponenten:

\begin{enumerate}
    \item Scheme https, mailto
    \item Authority example.org
    \item path /home
    \item query ?user=moritz
    \item fragment \#intro
\end{enumerate}

Es wird noch Unterschieden zwischen URL(octator) - webseiten, Dokumente - und URN(ame) - Menschen, Bücher

\subsection{RDF}

Resource Description Framework

Ein RDF-Graph ist Menge von Tripeln (die Ontologie)

\begin{enumerate}
    \item URI
    \item Literal: Zahl, Datum, String, Darstellungen
    \item Leere Knoten (blank node, Bnode): Für Existenz ohne sie zu benennen.
\end{enumerate}

Ein RDF-Tripel besteht aus Subjekt (Startknoten) - Prädikat (Kante) - Objekt (Zielknoten)

\begin{enumerate}
    \item Subjekt: URI oder Bnode
    \item Prädikat: URI
    \item Objekt: UIR oder Bnode oder Literal
\end{enumerate}

\subsubsection{Syntax für RDF: TTL}

Der Syntax wird in TTL/ "Turtle" geschrieben.

\begin{enumerate}
    \item URIs in spitzen Klammern
    \item Literale in Anführungszeichen
    \item Tripel durch Punkt abgeschlossen
    \item Leerzeichen und Zeilenumbrüche außerhalb von Bezeichnern sind irrelevant.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}
<http://example.org/SemanticWeb> <http://example.org/verlegtBei>
    <http://springer.com/Verlag> .
<http://example.org/SemanticWeb> <http://example.org/titel>
    "Semantic Web - Grundlagen" .
<http://springer.com/Verlag> <http://example.org/name> "Springer Verlag" .
\end{lstlisting}

Wir können auch abkürzen

\begin{lstlisting}
@prefix ex: <http://example.org/> .
@prefix springer: <http://springer.com/> .
@prefix : <http://jan.org/ontology/> .

ex:SemanticWeb ex:verlegtBei springer:Verlag .
ex:SemanticWeb ex:titel "Semantic Web - Grundlagen" .
springer:Verlag ex:name "Springer Verlag" .
:jan :vorname "Jan".
\end{lstlisting}

Jetzt gab es eine Übung S.83 Diese sollten wir Zeichnen und als TTL aufschreiben.

Ich benutze hier die Abkürzung der Abkürzung. So kann in Zeile 4 das ex:JanHladik weggelassen werden.

\begin{lstlisting}
@prefix dhbw: <http://dhbw.de/> .
@prefix ex: <http://example.org/> .

ex:JanHladik    ex:name     "Jan Hladik" ;
                ex:haelt    dhbw:SW .
dhbw:SW         ex:name     "Semantic Web" . 
\end{lstlisting}

Pitfalls:

\begin{enumerate}
    \item Das ; vergessen (übernimmt das Subjekt in die nächste Zeile)
    \item Das / am Ende vom Präfix vergessen
    \item Das . nach dem Präfix vergessen
    \item Eigentlich " statt ' % Muss mal gucken wie ich das im Compiler fixe
\end{enumerate}

\subsubsection{Datentypen}

% Muss ich nachtragen, ist aber offensichtlich

\subsubsection{Leere Knoten / Bnode}

% Muss ich nachtragen

\marginpar{To Do}

\subsubsection{Mehrwertige Beziehungen}

% Hier fehlt was

Tools S.101:

\begin{enumerate}
    \item \href{https://www.w3.org/RDF/Validator/}{w3.org}
    \item \href{http://www.ldf.fi/service/rdf-grapher}{ldf.fi}
    \item \href{https://www.easyrdf.org/converter}{easyrdf.org}
\end{enumerate}

Aufgabe 1: Reifikation der Kauftransaktion S.102

\begin{lstlisting}
@prefix ex: <http://example.org/> .

ex:kaufTransaction1
    ex:buyer ex:John ;
    ex:item ex:SemanticWeb ;
    ex:seller ex:Mary .
\end{lstlisting}

Aufgabe 2: Einkaufszettel + Nährwerte

\begin{lstlisting}
@prefix ex: <http://example.org/> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

ex:Einkaufszettel ex:element [ ex:product ex:Magerquark ; ex:menge 250 ; ex:einheit "g" ] ;
                   ex:element [ ex:product ex:Milch ; ex:menge 500 ; ex:einheit "ml" ] ;
                   ex:element [ ex:product ex:Orangen ; ex:menge 4 ] .

ex:Magerquark a ex:Lebensmittel ;
              ex:name "Magerquark" ;
              ex:eiweiß "12%"^^xsd:string ;
              ex:fett "0,5%"^^xsd:string ;
              ex:kalorien "60 kcal/100g"^^xsd:string .

ex:Milch a ex:Lebensmittel ;
         ex:name "Milch" .

ex:Orangen a ex:Lebensmittel ;
           ex:name "Orangen" .
\end{lstlisting}

\subsubsection{Listen}

% Hier fehlt eine Kleinigkeit

\marginpar{Hausaufgabe S.105}

Entscheiden Sie, ob die folgenden Aussagen wahr oder falsch sind:

\lecture{2026-04-02}

\begin{enumerate}
    \item URIs können für beliebige Satzteile (Subjekt/Prädikat/Objekt) eines Tripels stehen. \textbf{(Wahr)}

    Begründung: URIs sind in RDF als Subjekt, Prädikat und Objekt zulässig.


    \item Leere Knoten können für beliebige Satzteile stehen. \textbf{(Falsch)}

    Begründung: Blank Nodes dürfen nur Subjekt oder Objekt sein, aber nie Prädikat.


    \item Literale können für beliebige Satzteile stehen. \textbf{(Falsch)}

    Begründung: Literale dürfen nur im Objekt stehen, nicht als Subjekt oder Prädikat.


    \item Zwei leere Knoten mit unterschiedlicher ID können für die gleiche Ressource stehen. \textbf{(Wahr)}

    Begründung: Die IDs sind nur lokale Kennzeichnungen und müssen keine globale Eindeutigkeit haben.

    Hier währen es Variablen, welche auch den gleichen Wert annehmen dürfen.


    \item Zwei unterschiedliche URIs können für die gleiche Ressource stehen. \textbf{(Wahr)}

    Begründung: Verschiedene URIs können dieselbe reale Entität bezeichnen (z. B. über owl:sameAs).

    Hier Konstanten, welche auch den gleichen Wert annehmen dürfen.


    \item Kommen in mehreren RDF-Dokumenten leere Knoten mit der selben ID vor, dann müssen
    sie für dieselbe Ressource stehen. \textbf{(Falsch)}

    Begründung: Blank-Node-IDs gelten nur im jeweiligen Dokument und sind nicht dokumentübergreifend.


    \item Kommen in mehreren RDF-Dokumenten die gleichen URIs vor, dann müssen sie für
    dieselbe Ressource stehen. \textbf{(Wahr)}

    Begründung: URIs sind globale Bezeichner, derselbe URI meint dieselbe Ressource.


    \item Zwei unterschiedliche Literale können für den gleichen Wert stehen. \textbf{(Wahr)}

    Begründung: Unterschiedliche lexikalische Formen können denselben Wert haben (z. B. 01 und 1 als Zahl).


    \item Zwei Literale unterschiedlichen Datentyps können für den gleichen Wert stehen. \textbf{(Wahr)}

    Begründung: In manchen Fällen liefern verschiedene Datentypen denselben Wertbereich und damit denselben Wert.
\end{enumerate}

\subsection{RDFS}

Das RDF Schema ist unter W3C Definiert.

% Hier fehlt mir was.

\subsubsection{RDFS-Datenmodell}

Es gibt Klassen und Typen. Etwas kann den typ einer Klasse haben.

\begin{lstlisting}
ex:Informativ   rdf:type    ex.Class .
ex:SemanticWeb  rdf:type    ex:Informativ .
\end{lstlisting}

Neben dem gibt es auch subClassOf

\begin{lstlisting}
ex:Lehrbuch     rdfs:subClassOf ex:Buch .
\end{lstlisting}

\subsubsection{Propertyhiarchien}

Wir können mit subPropertyOf angaben von Unter- und Oberproperties machen

\begin{lstlisting}
ex:mag      rdfs:subPropertyOf  ex:kennt .
ex:Markus   ex:mag              ex:Anja .
    impliziert
ex:Markus   ex:kennt            ex:Anja .
\end{lstlisting}

\subsubsection{Einschränkungen auf Properties}

rdfs:domain sagt mir etwas über das Subjekt

rdfs:range sagt mir etwas über das Objekt

\begin{lstlisting}
ex:verlegtBei   rdfs:domain ex:Publikation .
ex:verlegtBei   rdfs:range  ex:Verlag .
\end{lstlisting}

Daraus folgt dann:

\begin{lstlisting}
ex:SemanticWeb  rdf:type    ex:Publikation .
springer:Verlag rdf:type    ex:Verlag .
\end{lstlisting}

% Aufgabe 3.32 auf S. 124

Gegeben seien die Ressourcen ex:Pizza, ex:Margherita, ex:Lebensmittel, ex:Tomatensosse, ex:Fleisch und die Property ex:hatBelag.

Entscheiden Sie, ob sich die folgenden Aussagen mittels RDF(S) angemessen modellieren lassen und geben Sie gegebenenfalls entsprechende RDF(S)-Spezifikationen an.

\begin{enumerate}
    \item Jede Pizza ist ein Lebensmittel.
    \item Pizzen haben immer mindestens zwei Beläge.
    \item Die Pizza Margherita ist eine Pizza.
    \item Jede Pizza hat Tomatensoße als Belag.
    \item Alles, was mit irgendetwas belegt ist, ist eine Pizza.
    \item Pizza Margherita hat keinen Belag aus Fleisch.
\end{enumerate}

\textbf{Lösung:}

\begin{enumerate}
    \item Jede Pizza ist ein Lebensmittel. \textbf{Ja, in RDFS modellierbar.}

    Begründung: Klassenhierarchien sind direkt mit \texttt{rdfs:subClassOf} ausdrückbar.

    \item Pizzen haben immer mindestens zwei Beläge. \textbf{Nein, nicht in RDFS modellierbar.}

    Begründung: Mindest-Kardinalitäten (\(\ge 2\)) lassen sich in RDFS nicht ausdrücken; dafür braucht man OWL.

    \item Die Pizza Margherita ist eine Pizza. \textbf{Ja, in RDFS modellierbar.}

    Begründung: Instanzzuordnung wird mit \texttt{rdf:type} modelliert.

    \item Jede Pizza hat Tomatensoße als Belag. \textbf{Nein, nicht angemessen in RDFS modellierbar.}

    Begründung: Solche Wertrestriktionen für alle Instanzen einer Klasse (z.B. \textit{hasValue}) gehören nicht zu RDFS.

    \item Alles, was mit irgendetwas belegt ist, ist eine Pizza. \textbf{Ja, in RDFS modellierbar.}

    Begründung: Das entspricht der Semantik von \texttt{rdfs:domain} auf \texttt{ex:hatBelag}.

    \item Pizza Margherita hat keinen Belag aus Fleisch. \textbf{Nein, nicht in RDFS modellierbar.}

    Begründung: Negation ist in RDFS unter Open-World-Annahme nicht ausdrückbar.
\end{enumerate}

Mögliche RDF(S)-Spezifikationen für die modellierbaren Aussagen:

\begin{lstlisting}
ex:Pizza      rdfs:subClassOf ex:Lebensmittel .
ex:Margherita rdf:type        ex:Pizza .
ex:hatBelag   rdfs:domain     ex:Pizza .
\end{lstlisting}

\subsubsection{Annotationen}

Es gibt noch rdfs:label und rdfs:comment

label dient dazu um alternative Namen anzugeben (z.B. in einer anderen Sprache oder Synonymen)

comment dient dazu um Kommentare hinzuzufügen (Ist einfach nur deutlich länger als ein label)

Der Syntax um mehrere label oder comment hinzuzufügen geht mit , oder ;

Die FOAF Ontologie ist öffentlich einsehbar unter \href{https://wwwlehre.dhbw-stuttgart.de/~hladik/SW/Ontologien/foaf.ttl}{wwwlehre.dhbw-stuttgart.de} visualisierbar unter \href{http://www.ldf.fi/service/rdf-grapher}{ldf.fi}

\know{Ontologie}{Mit diesen Tools könnten wir nun schon unsere Erste Ontologie bauen. Eine Ontologie ist ja unsere Prüfungsleistung}

% Hier fehlt mir die Zusammenfassung

\subsection{Semantik}

% Hier fehlt mir der Schluss der Vorlesung

\lecture{2026-04-09}

\subsubsection{Ableitungsregeln}

Anschaulich:

\begin{enumerate}
    \item Jede subjekt- oder Objekt-Knoten kann zu einer Bnode abgeschwächt werden.
    \item Umkehrung der Skolemisierung.
\end{enumerate}

Wir haben dafür zwei Regeln:

\begin{enumerate}
    \item se1. Hier ersetzen wir das Object durch eine Blank Node
    \item se2. Hier ersetzen wir das Subjekt durch eine Blank Node
\end{enumerate}

\textbf{Prädikate} können keine BNode werden.

% Übung 3.36

Gegeben sei der Graph G1:

\begin{lstlisting}
ex:JohnDoe foaf:firstName "John";
           foaf:lastName  "Doe";
           ex:worksFor    ex:ACME .
\end{lstlisting}

Welche der Graphen G2; G3; G4; G5 folgen einfach aus G1?
Geben Sie ggf. die Ableitungsschritte an.

\begin{lstlisting}
G2: ex:JohnDoe    ex:worksFor _:n21 ;
    ex:worksFor   _:n22 .
G3: ex:JohnDoe    _:n3 "John" .
G4: ex:JohnDoe    foaf:firstName _:n4 ;
    foaf:lastName _:n4 .
G5: _:n51         foaf:firstName _:n52 ;
    ex:worksFor   ex:ACME .
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung:}

Korrekter Aufschrieb ist im Script S. 140

\begin{enumerate}
    \item \textbf{G2 folgt aus G1.}

    Begründung: Bei einfacher Ableitung darf das Objekt zu einem leeren Knoten abgeschwächt werden.
    Setze \texttt{\_:n21 $\mapsto$ ex:ACME} und \texttt{\_:n22 $\mapsto$ ex:ACME}. Dann werden beide Kanten zu

    \begin{lstlisting}
ex:JohnDoe ex:worksFor ex:ACME .
    \end{lstlisting}

    Dieses Tripel ist bereits in G1 enthalten.

    \item \textbf{G3 folgt nicht aus G1.}

    Begründung: In RDF muss das Prädikat eine URI/IRI sein. In G3 steht mit \texttt{\_:n3} ein leerer Knoten an der Prädikatsposition; das ist kein zulässiges RDF-Tripel.

    \item \textbf{G4 folgt nicht aus G1.}

    Begründung: Dasselbe \texttt{\_:n4} ist Objekt von \texttt{foaf:firstName} und \texttt{foaf:lastName}; beide Werte müssten also identisch sein. In G1 sind es aber zwei verschiedene Literale (\texttt{"John"} und \texttt{"Doe"}).

    \item \textbf{G5 folgt aus G1.}

    Ableitung durch Abschwächung:

    \begin{lstlisting}
ex:JohnDoe foaf:firstName "John" .
ex:JohnDoe ex:worksFor    ex:ACME .
    \end{lstlisting}

    Ersetze \texttt{ex:JohnDoe} durch \texttt{\_:n51} und \texttt{"John"} durch \texttt{\_:n52}. Damit erhält man genau G5. Hierbei sind aber 3 Schritte Notwendige (die nicht in der kurzschreibweise ersichtlich werden)
\end{enumerate}

\subsubsection{rdf Regeln}

Es gibt ziemlich viele Regeln für weitere Ableitungen.

Bei Web Suchen habe ich nur Vorlesungsunterlagen gefunden un keine Listen von allen Ableitungsregeln.

% Es gibt noch weiter Regel. Übung 3.39

Gegeben sei der RDF-Graph G:

\begin{lstlisting}
    a ex:Klaus ex:freund ex:Anna .
    b ex:freund rdfs:subPropertyOf ex:mag .
    c ex:freund rdfs:domain ex:Mensch .
    d ex:freund rdfs:range ex:Mensch .
    e ex:Mann rdfs:subClassOf ex:Mensch .
    f ex:besitzt rdfs:domain ex:Mensch .
    g ex:besitzt rdfs:range ex:Objekt .
    h ex:Anna ex:besitzt ex:AnnasHaus .
    i ex:AnnasHaus rdf:type ex:Haus .
    j ex:mag rdfs:subPropertyOf ex:kennt .
\end{lstlisting}

Geben Sie für jedes der folgenden Tripel an,
ob es aus G unter der RDFS-Semantik folgt.
Falls das Tripel folgt, geben Sie eine
Ableitung an.

\begin{lstlisting}
    1 ex:Klaus rdf:type ex:Mann .
    2 ex:Anna rdf:type ex:Mensch .
    3 ex:Klaus ex:mag ex:Anna .
    4 ex:Anna ex:freund ex:Klaus .
    5 _:n rdf:type ex:Objekt .
    (_:n ist ein neuer bnode.)
    6 ex:Haus rdfs:subClassOf ex:Objekt .
    7 ex:freund rdfs:subPropertyOf ex:kennt .
\end{lstlisting}

% von Copilot

\textbf{Lösung:}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Folgt nicht.}

    Aus \texttt{a} und \texttt{c} folgt zwar \texttt{ex:Klaus rdf:type ex:Mensch}, aber es gibt keine Aussage, aus der \texttt{ex:Klaus rdf:type ex:Mann} folgt.

    \item \textbf{Folgt.}

    Aus \texttt{a} und \texttt{d} (Range von \texttt{ex:freund}) folgt:

    \begin{lstlisting}
ex:Anna rdf:type ex:Mensch .
    \end{lstlisting}

    (Alternativ auch aus \texttt{h} und \texttt{f} über die Domain von \texttt{ex:besitzt}.)

    \item \textbf{Folgt.}

    Aus \texttt{a} und \texttt{b} (Subproperty) folgt:

    \begin{lstlisting}
ex:Klaus ex:mag ex:Anna .
    \end{lstlisting}

    \item \textbf{Folgt nicht.}

    Es gibt in RDFS keine Regel, die \texttt{ex:freund} automatisch invertiert. Aus \texttt{ex:Klaus ex:freund ex:Anna} folgt daher nicht \texttt{ex:Anna ex:freund ex:Klaus}.

    \item \textbf{Folgt.}

    Zuerst folgt aus \texttt{h} und \texttt{g}:

    \begin{lstlisting}
ex:AnnasHaus rdf:type ex:Objekt .
    \end{lstlisting}

    Durch einfache Ableitung (Abschwächung des Subjekts auf eine Blank Node) folgt dann:

    \begin{lstlisting}
_:n rdf:type ex:Objekt .
    \end{lstlisting}

    \item \textbf{Folgt nicht.}

    Aus \texttt{i} und der aus \texttt{h,g} ableitbaren Typaussage \texttt{ex:AnnasHaus rdf:type ex:Objekt} folgt nur, dass \texttt{ex:AnnasHaus} in beiden Klassen liegt. Eine \texttt{rdfs:subClassOf}-Beziehung zwischen \texttt{ex:Haus} und \texttt{ex:Objekt} folgt daraus nicht.

    \item \textbf{Folgt.}

    Aus \texttt{b} und \texttt{j} sowie der Transitivität von \texttt{rdfs:subPropertyOf} folgt:

    \begin{lstlisting}
ex:freund rdfs:subPropertyOf ex:kennt .
    \end{lstlisting}
\end{enumerate}

% Das Ende Fehlt mir

\end{document}