\documentclass[a4paper]{article}

\newcommand{\docTitle}{Semantic Web}

\input{../preamble.tex}

\title{\docTitle}
\author{Moritz}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\lecture{2026-04-09}

\section{Die Web Ontology Language OWL}

\know{Präsentation}{Unsere Präsentation (Klausurersatzleistung) wird eine Ontology in OWL geschrieben.}

\begin{enumerate}
    \item Klassen (owl:Class) kann nicht Instanz einer anderen Klasse sein
    \item Objekt-, Daten- und Annotations-Properties (owl:Object/Data/ AnnotationsProperty) verbindet nur Individuen, keine Klassen
    \item Individuen (owl:NamedIndividual) kann keine Klasse sein
\end{enumerate}

\subsection{Semantik}

Definition 4.1 (Interpretation für OWL)

Es gibt Unterschiede zwischen RDFS und OWL

\begin{center}
    \begin{tabular}{l|ll}
        & RDFS & OWL \\
        \hline
        Klasse & Domänenelement 
        & Menge von \\
        & mit Klaasen Extension 
        & Domänenelementen \\
        \hline
        Property & Domänenelement 
        & Menge von Paaren \\
        & mit Property Extension 
        & von Domänenelementen \\
        \hline
        Literal & Domänenelement
        & Element einer \\
        & vom Typ \lstinline|rdfs:Literal| 
        & konkreten Domäne \\
    \end{tabular}
\end{center}

% Beispiel 4.6, es gibt auch noch andere Beispiele

Ein Beispiel im Manchester-Format:

\begin{lstlisting}
Prefix: owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#>
Prefix: ex: <http://www.example.org/>

Ontology: ex:Peanuts

ObjectProperty: ex:owns
DataProperty: ex:age
Class: ex:Child
Class: ex:Male
Class: ex:Boy
    EquivalentTo: Child and Male
Individual: ex:Charlie
    Types:
        ex:Person
    Facts:
        ex:owns ex:Snoopy ,
        ex:age 8
\end{lstlisting}

Es gibt auch einen Ontologie-Editor \href{https://protege.stanford.edu/}{Protégé}

\subsection{Vokabular}

% Hier fehlt mir noch etwas von dem letztem Termin

\lecture{2026-04-16}

% Fehlt mir

\subsection{Klassen}

% Hier fehlt mir alles bis zur Übung 4.20

Übung 4.20 % Muss mich noch etwas mit dem tool Protégé auseinandersetzen

Gegeben sei das Vokabular:

\begin{itemize}
    \item die Klassen Pizza, Lebensmittel, Wurst, Gemuese, Belag
    \item die ObjectProperty belegtMit,
    \item das Individuum Salami.
\end{itemize}

Modellieren Sie die folgenden Aussagen als OWL-Ontologie in Manchester-Syntax.

\begin{enumerate}
    \item Jede Pizza ist ein Lebensmittel.
    
\begin{lstlisting}
Class: Pizza
    SubClassOf: Lebensmittel
\end{lstlisting}
    \item Alles, das mit irgendetwas belegt ist, ist eine Pizza.
    
\begin{lstlisting}
ObjectProperty: belegtMit
    Domain: Pizza

\end{lstlisting}
    \item Alles, womit irgendetwas belegt ist, ist ein Belag.

\begin{lstlisting}
ObjectProperty: belegtMit
    Range: Belag

\end{lstlisting}
    \item Jede Wurst ist sowohl Lebensmittel als auch Belag.
    
\begin{lstlisting}
Class: Wurst
    SubClassOf: Lebensmittel,
                Belag
\end{lstlisting}
    \item Salami ist eine Wurst.
    
\begin{lstlisting}
Individual: Salami
    Types: Wurst
\end{lstlisting}
    \item Keine Wurst ist ein Gemüse.
    
\begin{lstlisting}
Class: Wurst
    SubClassOf: not Gemuese
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

Kompakte Gesamtlösung (Manchester-Syntax):

\begin{lstlisting}
Ontology: <http://example.org/pizza>

Class: Pizza
    SubClassOf: Lebensmittel

Class: Lebensmittel

Class: Wurst
    SubClassOf: Lebensmittel,
                Belag,
                not Gemuese

Class: Gemuese

Class: Belag

ObjectProperty: belegtMit
    Domain: Pizza
    Range: Belag

Individual: Salami
    Types: Wurst
\end{lstlisting}

% Habe erst wieder bei Übung 4.28 mitgemacht

Übung 4.28

Öffnen Sie die von Ihnen erstellte Pizza-Ontologie (Übung 4.20) in Protégé. Gegeben seien die zusätzlichen Klassen Margherita, QuattroStagioni, Tomate, Käse und Artischocke.

Erweitern Sie die Ontologie um die folgenden Aussagen:

\begin{enumerate}
    \item Jede Pizza Margherita ist mit Tomate und Käse belegt.
    
\begin{lstlisting}
Class: Margherita
    SubClassOf: Pizza,
                belegtMit some Tomate,
                belegtMit some Käse
\end{lstlisting}
    \item Keine Pizza Margherita ist mit Wurst belegt.
    
\begin{lstlisting}
Class: Margherita
    SubClassOf: not (belegtMit some Wurst)
\end{lstlisting}
    \item Jede Pizza hat höchstens 8 Beläge.
    
\begin{lstlisting}
Class: Pizza
    SubClassOf: belegtMit max 8 Belag
\end{lstlisting}
    \item Jede Pizza Quattro Stagioni hat mindestens 4 Beläge, darunter Artischocke.
    
\begin{lstlisting}
Class: QuattroStagioni
    SubClassOf: Pizza,
                belegtMit min 4 Belag,
                belegtMit some Artischocke
\end{lstlisting}
    \item Artischocken und Tomaten sind Gemüse.
    
\begin{lstlisting}
Class: Artischocke
    SubClassOf: Gemuese

Class: Tomate
    SubClassOf: Gemuese
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\subsubsection{Property Axiome}

\begin{itemize}
    \item Reflexive
    \item Irreflexive
    \item Functional
    \item InverseFunctional
    \item Symmetric
    \item Asymmetric
\end{itemize}

Übung 4.33

\begin{enumerate}
    \item Erweitern Sie die Pizza-Ontologie um die Property zutat, die eine Ober-Property von belag ist.

\begin{lstlisting}
ObjectProperty: belag
    SubPropertyOf: zutat
\end{lstlisting}

    \item Drücken Sie aus, dass eine Zutat eines Belags einer Pizza auch eine Zutat der Pizza ist.

\begin{lstlisting}
ObjectProperty: zutat
    SubPropertyChain: belag o zutat
\end{lstlisting}

    \item Welche der genannten Property-Eigenschaften treffen auf die Pizza-Properties belag und zutat zu?

Beide Properties sind in der üblichen Modellierung weder reflexiv noch funktional, weder invers-funktional noch symmetrisch. Sinnvoll sind irreflexiv und asymmetrisch.
\end{enumerate}

\subsection{Neue Datentypen}

\subsection{Schlussfolgerungs-Dienste}

\subsection{Zusammenfassung}

\newpage
\lecture{2026-04-16}

\section{Projekt}

Dies sind einfach nur meine Notizen und Recherchierten Quellen.

Die Offizielle Aufgabenstellung haben wir noch nicht bekommen.

\subsection{Quellen}

\href{https://en.wikipedia.org/wiki/FOAF}{Friend of a Friend} Ontology in Wikipedia - Hier geht es um soziale Verbindungen

\href{https://en.wikipedia.org/wiki/GoodRelations}{Good Relations} ist ähnlich zu FOAF, nur Orientiert an Produkte, Verkäufer, Käufer, ...

\href{https://link.springer.com/article/10.1186/s13326-020-00224-y}{Article: The African wildlife} ontology tutorial - Hier wird kurz eine Ontology beschrieben und warum diese geeignet ist um Ontologien zu lehren.

\href{https://github.com/semantalytics/awesome-semantic-web#educational}{Awesome Semantic Web} Repo mit mehreren Links zu anderen Ontologien.

\href{https://github.com/owlcs/pizza-ontology/blob/master/pizza.owl}{Pizza} Ontology als .owl Datei

\href{https://github.com/UCDavisLibrary/wine-ontology/blob/master/wine-ontology.owl}{Wein} Ontology als .owl Datei

\href{https://github.com/yasenstar/protege_pizza}{Pizza Modeling Turorial} - ein Repo wo die Modellierung Schritte von Protégé umgesetzt wurden. Es gibt auch ein \href{https://www.youtube.com/playlist?list=PL6DEHvciXKeUx4P32B3hKMK1t6mC8RhsW}{YouTube Playlist}

\subsection{Thema}

Ideen:

\begin{itemize}
    \item Brettspiele (Allgemein: Würfel, Karten, Figuren, Aktionen, Punkte)
    \item Siedler
    \item Kunstradfahren (da zwei Personen sich schon gut damit auskennen)
\end{itemize}

\end{document}