\documentclass[a4paper]{article}

\input{../preamble.tex}

\title{Lineare Algebra}
\author{Moritz}
\date{March 1, 2025}

\setcounter{tocdepth}{2}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Ziele}

Diese Dokument soll nicht nochmal alles im Detail aufschrieben, was wir gemacht haben, sondern eine Sammlung sein um sich auf die Prüfung vorzubereiten.

Dies dient auch als Vorarbeit für meinen A4 Spickzettel.

\subsection{Altklausuren}

Ich werde Altklausuren analysieren um die Hauptaufgaben zu filtern und in mehr Detail zu analysieren und üben.

\subsection{Formelsammlung/ Tools}

Die Idee ist es eine Sortierte Formelsammlung zu jedem Unten aufgelisteten Themengebiet zu erstellen.

\subsection{Begriffsverzeichnis}

Zudem werde ich wie Formel auch Begriffe sammel und lernen, um nicht mehr darüber nachdenken zu müssen.

\subsection{Bildverzeichnis}

Von hilfsreichen Grafischen Darstellungen, wie z.B. Alle Formel im Dreieck.

\subsection{Rechnungen}

Vorgerechnete Aufgaben in dem Korrekten Klausuraufschrieb.

\input{chapters/grundlagen.tex}

\input{chapters/relationen.tex}

\input{chapters/zahlentheorie.tex}

\section{Kombinatorik}

\subsection{Die Urnenmodelle}

\input{chapters/vektorraum.tex}

\input{chapters/matrizen.tex}

\section{Eigenwerttheorie}

\subsection{Spektrum und Eigenvektoren}

Im allgemeinem Suchen wir einen Vektor, welche durch unsere Abbildung $A$ nur gestreckt wird:

\begin{equation*}
    \exists x\neq 0(Ax=\lambda x)
\end{equation*}

So ein Vektor $x$ heißt \textbf{Eigenvektor} von $A$ und das $\lambda$ heißt \textbf{Eigenwert}.

\know{Rechenansatz}{Wir können überprüfen, ob es welche gibt:
    \begin{center}
        $det(A-\lambda 1)=0$
    \end{center}
    heißt auch \textbf{charakteristische Polynom} von $A$}

Die Nullstellen dieses Polynoms sind die Eigenwerte. Mit diesen lassen sich die Eigenvektoren so berechnen:

\begin{equation*}
    (A-\lambda 1)x=0
\end{equation*}

\subsubsection{Charakteristische Polynom}

Für die Matrix $A=\begin{bmatrix}
        11 & -2 \\
        3  & 4
    \end{bmatrix}$:

\begin{align*}
    det\begin{bmatrix}
           11 - \lambda & -2         \\
           3            & 4 -\lambda
       \end{bmatrix}
     & =(11-\lambda)(4-\lambda)+6    \\
     & = \lambda^2-15\lambda+50      \\
     & = (\lambda-5)(\lambda-10) = 0
\end{align*}

Somit sind die Eigenwerte $5$ und $10$. Hier für $5$: $\begin{bmatrix}
        6 & -2 \\
        3 & -1
    \end{bmatrix}$.

Hierfür Rechnen wir eine Lösung aus $6x_1-2x_2=0$ und wählen ein beliebiges $x_2$ hier $x_2=3$. Somit ist ein Eigenvektor $[1, 3]^t$.

Eigenvektoren zu verschieden Eigenwerte sind Linear Unabhängig. Beweis im \href{https://elearning.dhbw-stuttgart.de/moodle/pluginfile.php/812513/mod_folder/content/0/Vorlesungsskript/stgt-math_20250130.pdf#page=194}{Skriptum}.

\subsection{Selbtsadjungierte lineare Abbildungen}

Eine Selbtsadjungierte Matrix $A$ ist eine Matrix, welche seine eigen Adjungierte ist. So gilt für Quadratische Matrizen:

\begin{center}
    $A=A^*$
\end{center}

Hier müssen die Diagonal-Elemente Reell sein. Wenn sie Imaginär wären, so würde diese zu ihrem Konjugiert Komplex beim adjungieren wechseln.

\begin{equation*}
    \begin{bmatrix}
        a_{11}            & a_{12}            & \dots  & a_{1n} \\
        \overline{a_{12}} & a_{22}            & \dots  & a_{2n} \\
        \vdots            & \vdots            & \ddots & \vdots \\
        \overline{a_{1n}} & \overline{a_{2n}} & \dots  & a_{nn}
    \end{bmatrix}
\end{equation*}

Eigenvektoren zu Verschieden Eigenwerten $\lambda, \gamma$ sind Orthogonal zueinander.

\begin{align*}
    \langle Ax\mid y\rangle = \langle x\mid Ay\rangle              \\
    \langle \lambda x\mid y\rangle = \langle x\mid \gamma y\rangle \\
    \lambda\langle x\mid y\rangle = \gamma\langle x\mid y\rangle   \\
    \implies (\lambda - \gamma)\langle x\mid y\rangle = 0
\end{align*}

Da $\lambda - \gamma \neq 0$, so müssen $x, y$ orthogonal zueinander sein.

\subsubsection{ONB}

Für jede Selbtsadjungierte Lineare Abbildung $A$ gibt es eine ONB aus dessen Eigenvektoren von $A$.

Beweis mithilfe von Induktion über die Dimension des Vektorraums im \href{https://elearning.dhbw-stuttgart.de/moodle/pluginfile.php/812513/mod_folder/content/0/Vorlesungsskript/stgt-math_20250130.pdf#page=196}{Skriptum}.

\subsubsection{Projektionen}

Wir haben nicht über Projektionen geredet.

\subsection{Funktionalkalkül}

\subsection{Normale Abbildungen}

Eine Abbildung ist Normal, falls $AA^*=A^*A$ gilt. So lassen sich $A$ und $A^*$ tauschen.

Ist der Stoff vom 25.02.2025 mit dem Theorem. Nutzen ist mir noch Unklar.

\section{Hauptachsentransformation}

\subsection{Kegelschnitte}

\subsection{Quadratische Formen}

\subsection{Quadriken}

\input{chapters/formeln.tex}

\end{document}