\section{Begriffslexikon}

\subsection{Klausur (Exam)}

Wenn keine XML-Datei geladen ist, startet die Software mit einer Beispielstruktur, die vom Nutzer zur Erstellung der ersten oder weiteren XML-Dateien verwendet werden kann.

\begin{tabular}{ll}
    Name: & New Exam
\end{tabular}

Diese enthält zum Start noch keine Kapitel/Aufgaben.

\subsection{Aufgabenpool (Exam Pool)}

Ein Aufgabenpool ist die Gesamtheit aller Kapitel, Teilaufgaben und Varianten in einer XML-Datei.  
Er dient als Quelle für die automatische Klausur-Generierung.

\begin{itemize}
    \item Enthält beliebig viele Kapitel (`Task`).
    \item Kann importiert/exportiert werden.
    \item Dient als Grundlage für PDF-Export.
\end{itemize}

\subsection{Kapitel / Aufgabe (Task)}

Ein Kapitel/ Aufgabe ist die übergeordnete Struktur, um Teilaufgaben einem Thema zuzuordnen.  
Der vergebene Name wird bei der Erstellung der PDF-Datei als Titel der Aufgabe verwendet.

\begin{tabular}{ll}
    Name: & New Chapter
\end{tabular}

\subsection{Teilaufgabe (Subtask)}

Eine Teilaufgabe ist eine konkrete Aufgabenarchitektur und kann mehrere Varianten haben.  
Sie verwaltet zudem die zu erreichende Maximalpunktzahl, den Schwierigkeitsgrad und die Sichtbarkeit.

\begin{tabular}{ll}
    Name: & New Subtask\\
    Punktzahl: & 5\\
    Schwierigkeitsgrad: & "easy"\\
    Sichtbarkeit: & "exam"\\
    Variante: & Startet mit einer Variante (siehe Variant)
\end{tabular}

\textbf{Schwierigkeitsgrad:}

\begin{itemize}
    \item "easy"
    \item "medium"
    \item "hard"
\end{itemize}

\textbf{Sichtbarkeit:}

\begin{itemize}
    \item "exam" – echte Klausur
    \item "mock-exam" – Probeklausur
\end{itemize}

\subsection{Variante (Variant)}

Eine Variante verwaltet die konkrete Aufgabenstellung mit einer möglichen Musterlösung.  
Diese werden direkt für das Erstellen der PDF-Datei verwendet.

\begin{tabular}{ll}
    Frage: & New Question\\
    Antwort: & New Answer
\end{tabular}

\subsection{Punktwert / Scoring}

Jede Teilaufgabe hat eine maximale Punktzahl.  
- Wird beim PDF-Export angezeigt.  
- Dient bei der Klausurgenerierung zur Zielpunktsumme.

\subsection{PDF-Datei / Export}

Die Ausgabe der Klausur erfolgt als PDF.  

\begin{itemize}
    \item Klausur ohne Lösungen
    \item Musterlösung
    \item Probeklausur (Mock-Exam)
\end{itemize}

\subsection{Validierung}

Prüft die Konsistenz des Aufgabenpools:

\begin{itemize}
    \item Jede Teilaufgabe muss mindestens eine Variante besitzen.
    \item Punktwerte, Schwierigkeitsgrad und Sichtbarkeit werden geprüft.
    \item Bei Fehlern wird die PDF-Erstellung blockiert.
\end{itemize}

\subsection{Standardwerte}

Für neu angelegte Elemente existieren Defaultwerte:

\begin{itemize}
    \item Kapitelname: "New Chapter"
    \item Subtask Name: "New Subtask"
    \item Punkte: 5
    \item Schwierigkeitsgrad: "easy"
    \item Sichtbarkeit: "exam"
    \item Variante Frage/Antwort: "New Question" / "New Answer"
\end{itemize}

\subsection{Strukturdiagramm (optional)}

\begin{verbatim}
Exam (XML)
+-- Chapter / Task
|   +-- Subtask
|   |   +-- Variant 1
|   |   +-- Variant 2
|   |   +-- ...
|   +-- ...
+-- ...
\end{verbatim}

