\documentclass[a4paper]{article}

\newcommand{\docTitle}{IT Security}

\input{../preamble.tex}

\title{\docTitle}
\author{Moritz}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\lecture{2026-04-20}

\section{Identifikation und Authentisierung}

% Muss ich nachholen. haben bei Folie 6-46 aufgehört

\subsection{Zero-Knowledge Verfahren}

\lecture{2026-04-21}

Fiat-Shamir-Verfahren

\subsection{Biometrische Verfahren}

Dies ist der dritte Faktor von Sicherheit:

\begin{enumerate}
    \item Besitz
    \item Wissen
    \item Sein (Biometrie)
\end{enumerate}

Für Zwei Faktor Verfahren brauchen wir zwei von diesen Sicherheitsfaktoren.

Es gibt zwei Kategorien an Biometrischen Merkmalen:

\begin{enumerate}
    \item statische Merkmale (Fingerabdruck, Gesicht, Iris, ...)
    \item Dynamische Merkmale (Unterschriften-Dynamik, Sprache, Tipp-Verhalten)
\end{enumerate}

\section{Übungen}

\subsection{Passwörter}

\begin{enumerate}
    \item Auf einer Webseite melden sich Nutzer üblicherweise mit Nutzernamen und Passwort an (Passwort-Verfahren). Welcher der beiden Teile übernimmt die Identifikation und welcher die Authentifikation?
    
    Der Nutzername die Identifikation und das Password die Authentifikation.
    \item Welche Probleme treten bei der Verwendung einfacher Passwortverfahren auf?
    
    Bei Verlust des Passwortes kann ich mich nicht mehr Authentisieren. Jeder mit dem Wissen von Nutzername und Passwort hat meine Identität.
    \item Wieso speichert man anstelle der Passwörter häufig nur deren Hashwerte?
    
    Damit bei einem Datenleak verhindert wird, das die Angreifer Zugriff auf das Nutzerkonto haben. Zudem wird so garantiert, das der Betreiber nicht die Klartext-Passwörter hat.
    \item Wozu dient der Salt-Wert? Welcher Angriff würde ohne diesen Wert stark vereinfacht werden?
    
    ?
\end{enumerate}

\subsection{Biometrie}

\begin{enumerate}
    \item Warum ist es, wenn Biometrische Verfahren zur Authentifikation genutzt werden, besonders schwerwiegend, wenn das biometrische Merkmal (z.B. der Fingerabdruck) bei einem Hacker-Angriff oder Datenleck gestohlen wird?
    
    Weil so Personenbezogene Daten gestohlen werden und so andere sich eindeutig als mich ausgeben können, indem sie die Daten (des Fingerabdrucks) einspielen können.
    \item Ein Unternehmen verwendet zur Zugangskontrolle des Hauptgebäudes ein biometrisches Authentifikationssystem, das mit Gesichtserkennung arbeitet. Das Verfahren weist folgende Fehlerraten auf:
    
    \begin{center}
        FAR = 0,027\%

        FRR = 1,135\%
    \end{center}

    \begin{enumerate}
        \item Welche dieser Fehlerraten ist sicherheitsrelevant? Begründen Sie Ihre Antwort.
        
        Die FAR (False Acceptance Rate) ist sicherheitsrelevant, da so unberechtigte Personen zugriff zu dem Gebäude bekommen.
        \item Jeden Tag betreten 1.000 berechtigte und ausgerollte Personen das Gebäude. Wie viele von ihnen werden vom verwendeten biometrischen System im Schnitt abgewiesen?
        
        ca. 11 Personen werden abgewiesen
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{OTP-basierte Authentifikation}

\begin{enumerate}
    \item In der Vorlesung wurden verschiedene One-Time-Password-Verfahren (OTP) vorgestellt, u. a. S/Key und Token-basierte Authentifikation. Gegen welche Angriffe können diese Verfahren prinzipiell schützen, gegen welche nicht?
    

    \item Viele Online-Banking-Webseiten verwenden OTP-ähnliche Ansätze, um die Transaktionen ihrer Kunden gegen Missbrauch abzusichern, z. B. iTAN, mTAN oder Flicker-Code. Welche Verfahren können tatsächlich helfen, Anwender vor Phishing- Angriffen zu schützen? Könnte hier etwa auch ein RSA SecureID-Token helfen?
    

\end{enumerate}

\subsection{Authentifikations-Verfahren}

\begin{enumerate}
    \item Nennen und beschreiben Sie die Prinzipien der grundsätzlich unterschiedlichen generellen Authentifikationserfahren!
    

    \item Nennen Sie zwei Identifikationsverfahren, die als Fernidentifikation durchgeführt werden können!
    

\end{enumerate}

\subsection{Einführung in Cli OpenSSL}

Wir erstellen unsere geheime Nachricht. Dazu verwenden wir den Befehl „echo“. Mit > message.txt wird die Ausgabe umgeleitet in eine Datei „message.txt“

echo "Das ist ein ultrageheimer Text" > message.txt

Ausgabe der Text-Datei auf die Konsole kann man mit dem Befehlt cat erreichen:

cat message.txt

\subsection{Symmetrische Verschlüsselung mit openSSL}

\subsection{Asymmetrische Verschlüsselung mit openSSL}

\subsection{Dateien signieren mit openSSL}

\subsection{Zertifikaterstellung mit openSSL}

\end{document}