\documentclass[a4paper]{article}

\input{../preamble.tex}

\title{IT Sicherheit}
\author{Moritz}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\lecture{2026-03-09}

\section{Organisatorisch}

Kurs Teilnahme ist Kriterium um an der Klausur teilnehmen zu dürfen.

Es wird Übungen an den letzten paar Dienstagen geben. Keine Note für Übungen.

In der Klausur müssen wir nicht viel Rechnen.

Nicht Teil der Vorlesung: Kein Requirements Engineering und keine Test Engineering.

\subsection{Literatur}

Claudia Eckert, IT-Sicherheit, Oldenbourg Verlag (Hieran orientiert sich die Vorlesung)

Principles of Information Security von Michael E. Whitman and Herbet J. Mattord

Herbet Voß, Kryprographie mit Java

Gilberto Najera-Gutierrez et al, Improving your Penetration Testin Skils

\href{https:\\www.owasp.de\top10}{OWASP Top10}

\subsection{Ziele Modulplan}

\begin{enumerate}
    \item Verständnis Begriffe
    \item Kenntnis von Bedrohungen
    \item Verständnis von Techniken
    \item Bewertungskriterien von Sicherheitslösungen
    \item Grenzen von Sicherheitslösung und wie Kritisch sind diese
\end{enumerate}

\subsection{Plan}

\begin{enumerate}
    \item Woche 1: Einführung
    \item Woche 2: Sicherheitsbedrohungen
    \item Woche 3: Einführung Kryptographie
    \item Woche 4: Einführung Kryptographie 2
    \item Woche 5: Schlüsselaustausch und Management
    \item Woche 6: Identifikation und Authentisierung
    \item Woche 7: Zugriffs- und Informationskontrolle
    \item Woche 8: Sicherheitsmaßnamen auf Hardware und Netzwerkebene
    \item Woche 9: DSGVO und Security Engineering
    \item Woche 10: Einführung in Datenräume
    \item Woche 11: (Hands on Pentesting)
\end{enumerate}

Am 23.03.2026 und dem 24.03.2026 fallen aus und müssen Verschoben werden.

\section{Einführung}

Welche Trends hat das Internet. Überall werden Daten ausgetauscht, wie bei dem bezahlen mit dem Handy. Wie wird sichergestellt das die Daten echt, richtig und von authentischen Gerät kommen.

Überall stecken Herausforderungen der IT-Sicherheit.

\subsection{Was ist Sicherheit}

\textbf{Funktionssicherheit} (safety)

Die ist-Funktionalität entspricht den spezifizierten soll-Funktionalitäten.
Die Spezifikation muss sauber sein.

\textbf{Informationssicherheit} (security)

Systemzustände annehmen, welche keine unautorisierten Informationsveränderung oder -gewinnung zulässt.
Die Spezifikation muss sauber sein.

\textbf{Datensicherheit} (protection)

Zugriff auf Systemressourcen oder Daten dürfen nur von autorisierten Systemzuständen genehmigt werden.

Backups gehören auch dazu.

\textbf{Datenschutz} (privacy)

Eine natürliche Person bestimmt, wer Informationen weitergeben darf.

\textbf{ISO} definiert Security als die "Minimierung der Verwundbarkeit von Werten und Ressourcen".

\know{Tipp}{Für eine Bachelor Arbeit muss genau genannt werden, welche Sicherheit gemeint ist.}

\subsection{Verlässlichkeit}

Lieber das System "runterfallen lassen", als es in einen Undefinierten Zustand zurückzulassen.

\subsection{Safety versus Security}

Beides beißt sich immer irgendwie. Sie schrenken sich Gegenseitig ein.

Die Security beantwortet die Fragen: Wer bin ich, Was darf ich?

\subsection{Schutzziele}

Diese müssen wir Kennen. Es ist der Kern, das Grobgerüst, dieser Vorlesung.

\begin{enumerate}
    \item Vertraulichkeit Confidentiality
    \item Integrität Integrity
    \item Verfügbarkeit Availability
    \item Verbindlichkeit Accountability
    \item Authentizität Authenticity
    \item Privatheit Anonymität Nicht-Verfolgbarkeit Privacy
\end{enumerate}

Die ersten drei sind das minimum. CIA-Dreieck

\subsubsection{Vertraulichkeit}

Schutz vor unautorisierter Informationsgewinnung

Wer darf welche Information sehen. Also Berechtigungen und Verschlüsselungen von Daten.

Idealerweise sollten die Daten auch schon auf dem Server selbst verschlüsselt sein.

Der Mensch ist immer ein mögliche fehlerquelle, da dieser einfach vertrauliche Informationen auch in nicht vertrauliche Dateien reinschreibt. Unabhängig davon, dass es Phishing gibt.

\subsubsection{Integrität}

Schutz vor unautorisierter und unbemerkter Modifikation von Daten. Es dürfen auch keine unzulässige oder undefinierten Zustände erreicht werden. Ein Hacker darf seine log Einträge nicht löschen dürfen.

Manipulationserkennung: Prüfwerte, digitales Watermarking.

\subsubsection{Verfügbarkeit}

Schutz vor unbefugter Beeinträchtigung der Nutzbarkeit und der Funktionalität/ Dienste etc.

Festlegen von Schwellwerten, z.B. Überlast

Angriffstoleranz-Maßnamen: z.B. Redundanz

\subsubsection{Verbindlichkeit/ Zurechenbarkeit}

Schutz vor unzulässigem Abstreiten durchgeführter Handlungen.

Ein Beispiel ist das Abo einer Email Newsletter. So kommt noch eine zweite Bestätigung auf die Email, denn jeder kann diese Email angeben, aber nur der Besitzer kann sie bestätigen.

\subsubsection{Authentizität}

Nachweis der Echtheit und Glaubwürdigkeit der Identität eines Objekts oder Subjekts.

Authentisierung beantwortet Wer ist das?, Autorisierung beantwortet Wer darf was?

\subsubsection{Privatheit}

Schutz der Personenbezogenen Daten, Schutz der Privatsphäre, Gewährleistung des informationellen Selbstbestimmungsrechts.

Nur die Daten zu erfassen, die ich tatsächlich brauchen. Warum brauche ich diese Daten? Anonymisierungs-Verfahren, Pseudonyme.

Unser Internetzugriff ist nur Pseudonymisiert.

\subsection{Widersprüche}

Es gibt mehrere Schutzziele, die sich in manchen Situationen wiedersprechen.

Hacker angriff: Abwägung zwischen Abschalten für die Vertraulichkeit, verhindert aber die Verfügbarkeit.

\lecture{2026-03-10}

\subsection{Rechtliche Rahmenbedingung}

§202a Strafgesetzbuch (StGB) Ausspähen von fremden Daten, wenn diese "gegen unberechtigten Zugang besonders gesichert sind". Dies kann gut in 3 Jahren Freiheitsstrafe resultieren. Die vorbereitung reicht schon für eine Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr.

Phishing-Angriffe zu versenden sind Strafbar.

\subsubsection{EU-Datenstrategie}

Profilbildung einschränken und einheitliche Haftungsregeln erstellen. (DGA, DMA, DSA)

Der Findungsplatz ist dort, wo Sie ihr Geschäft machen.

AI-Act: Urheberrecht bei generativ AI.

Data Act: Nutzer sollen auch zugriff auf Ihre Daten haben.

\subsection{Übungsaufgaben}

1.a: Ist der Sohn noch volljährig (Ist er noch am Leben), mündigkeit. Gibt es eine Regelung zwischen Vater und Sohn.

1.b: Ich finde der begriff AutoPilot ist missverständlich (gemeint ist ein Fahrassistenzsystem und nicht autonomes Fahren). Der Fahrer ist aber voll verantwortlich für diesen Unfall.

Safety nicht gewährleistet, da Situation der KI falsch eingeschätzt wurde.

1.c: Keyless Go Sicherheitslücke. Die Funktionssicherheit vom Schlüssel ist nicht gewährleistet, da das signal einfach verlängert werden kann. Hier wurde das Schutzziel der Integrität verletzt, da die Daten unbemerkt verlängert wurden.

Safety nicht gewährleistet.

1.d: Drohnen verletzen die Privatsphäre und stellen ein Risiko für den FLugverkehr dar. 

Safety nicht gewährleistet. Somit können alle Schutzziele hintenrum umgangen werden.

1.e: Zugriff auf die Daten von Autos über das Internet. Evtl. auch die remote Steuerung vom Auto.

Safety nicht gewährleistet. Somit können alle Schutzziele hintenrum umgangen werden.

1.f: Die Gefahr, wenn im Smart Home alles online ist, ist halt, dass sich remote zugriff verschafft werden kann.

Direkter eingriff in die Privatsphäre. Alles gefährdet.

2. Software Qualität - sind die Tests ausreichend?

Ich sage, dass die Tests nicht ausreichend sind, denn: es fehlen Test zum gesamten Entertainment Systems, wie auch Tests zum gesamten System 'Auto'.

Ende zu Ende Tests von dem Entertainment System, wie auch von dem gesamten System Auto

3.1: Die Email zu speichern, nur wenn sie das korrekte Format hat ist der erste Richtige Schritt. Aber eigentlich müsste noch die Identität geprüft werden und durch eine Bestätigungsmail bestätigt werden. So wird verhindert das ein dritter einfach Email dem Newsletter hinzufügt ohne die Bestätigung von denen die die Email besitzen. Bewertung 'niedrig'

3.2: 256 bit reichte meilenweit aus, um jedem Gerät eine eindeutige Session ID zu geben. Wenn garantiert wird, dass keine zwei IDs gleichzeitig verwendet werden. Finde ich das schon sehr sicher. Insbesondere, weil die meisten IDs ungültig sind. Bewertung 'hoch'

3.3: Ein 8-stelliges Passwort für einen WLan Router was 2 Monate braucht zu hacken empfinde ich schon als etwas sicher. Insbesondere weil ich keine Person of Interest bin und dadurch Vorraussichtlich kein Ziel bin, wo 2 Monate Zeit investiert wird. Dennoch könnte man das Passwort auf 12 Stellen erweitern um die Sicherheit zu erhöhen. Bewertung von 8-stellen 'niedrig'

4.1: Redundanz mit zwei getrennten Verbindungen die über mehre Gateways miteinander verbunden sind. Somit können bis zu drei Verbindungen physikalisch getrennt werden ohne das die Verbindung unmöglich wird.

Die Gestrichelten Pfeile sind die Authentisierung und alles andere bietet die Redundanz.

4.2: Die Datenbanken mit Kunden-Daten sollten gesondert geschützt werden. Der Applikationsserver soll im öffentlichen Bereich sein. Alles andere soll privat sein. So wird eingeschränkt wer zugriff auf die Mitarbeiter PCs und DBs hat.

Das unsichere Internet bietet das größte Risiko

\subsubsection{Lösungen}

Die Lösungen werden noch auf Moodle nachgetragen.

\end{document}