\documentclass[a4paper]{article}

\input{../preamble.tex}

\title{Wissenschaftliches Arbeiten}
\author{Moritz}
\date{September 18, 2025}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

Die Folien sind ab Freitag auf Moodle.

Alles hier gilt für den MINT Bereich. In der Wirtschaft oder in Rechtswissenschaften gelten andere Regeln.

\section{Wissenschaftliches $\iff$ journalistische Texte}

Journalistische Texte wollen möglichst viele Erreichen und Unterhalten.

Wissenschaftliche sind dazu da, um wissenschaftliche Zertifikate zu erwerben (Bachelor, Master, Promoviert)

\section{Sprache}

\subsection{Wörter}

\subsubsection{Unnötige Subjekte}

\textbf{Das handelnde Subjekt}

Verbal Substantive sind meist unnötig. Diese sollte man umschreiben oder weglassen.

Unnötigerweise Hauptwörter (Substantive). Objekte dürfen behalten werden, während substanziierte Verben vermeidet werden sollen.

\textbf{Fehlendes Objekt der Handlung}

\textbf{Fehlende Zeit des Geschehens}. Für den Lesefluss verweise verdeutlichen sodass der Satz selbst lesbar ist.

\textbf{Die Umstände des Handels}

Durch diese lassen sich Informationen verschweigen!

\subsubsection{Anschauliche Verben}

Manche Verben sollen nicht vorkommen:

\begin{enumerate}
    \item ausführen
    \item bereitstellen
    \item erfolgen
    \item durchführen
    \item versehen
    \item ermöglichen
    \item stattfinden
    \item vornehmen
    \item gelangen
    \item gewähren
    \item gewährleisten
    \item bieten
    \item vorliegen
\end{enumerate}

Diese sollten immer umformuliert werden mit einem anderem anschaulicherem Verb.

\subsubsection{Streckformen ablösen}

Das ist Geschwalfel. Beispiele auf den Folien.

Liste von Streckformen unter 1.3 auf den Folien

\subsubsection{Balastwörter streichen}

Im Rahmen der Arbeit - In dieser Arbeit

Liste an Ballastwörter auf der Folie

Diese \textbf{immer} durch eine treffende \textbf{Präposition} ersetzen

\subsection{Sätze}

\subsubsection{Die drei Strukturelemente}

Vermeidung von vermengten Aussagen, diese sollten nacheinander geordnet werden.

Ursache und Wirkung voneinander Trennen mit Hauptsatz und Nebensatz

Einschübe verwenden um Sachen herauszuheben, sonst umschreiben.

\begin{enumerate}
    \item Wenige Wörter je Aussagen
    \item Ankündigung + Aussage = Ursache + Wirkung
    \item Einschub im einstöckigen Schachtelsatz um etwas im Satz herauszuheben.
\end{enumerate}

\subsubsection{Keine Hauptwörter einklemmen}

Sperrung sollte vermeidet werden.

\subsubsection{Aktiv statt Passiv}

\subsection{Satzbau}

\subsubsection{Text oder Grafik}

Wenn sich der Leser ein geistiges Bild bauen muss, lass es als Grafik darstellen.

Grafiken brauchen Text, damit diese Informationen darstellen und müssen vom Text verwiesen werden.

\subsubsection{Überschriften}

Checkliste der Gliederung auf den Slides. \textbf{Sehr Wichtig} da dies die besseren Empfehlungen sind.

\subsubsection{Satzlänge}

Eins nach dem anderen, so soll nur ein Gedanke zur Zeit bearbeitet werden.

Einen angemessenen Lesefluss.

\section{Weiterführende Links, Normen, PDF}

Sind in de Folien.

Englische Wörter werden mit Bindestrich verbunden: z.B. Software-Engineering.

Es gibt Normen, können wir über das Lehre Netz unter Atos einsehen.

Absätze durch entweder Leerzeilen oder Einzüge unterscheiden. Kleine Einzüge sind schöner und eine Empfehlung.

ISO 690 Zitieren. IEEE Datenbank für Papers. Und Quellen müssen abgesichert sein.

\section{T2000 - Praxisarbeit II}

Beurteilungskriterium im Studienportal.

Stil und Material: Gute Präsentation mit Grafiken und Prüfer werden gesiezt.

Zeit: Präsentation zwischen 14 und 16min. Nach 16min wird abgebrochen. Nach 1.5min das Thema klar haben und bei der Umsetzung angekommen. Was habe ich getan?

Alternativen: Ich muss die Breite und Alternative Ansätze bieten.

Schwierigkeitsgrad: Muss meinem Fachgebiet und meinem können entsprechen.

Eigenanteil: Dieser muss dargestellt werden und am besten groß sein.

Kritische Würdigung und Ausblick als Abschluss.

Fachliche Fragen: Diese sind Fragen zu Themengebieten meiner Arbeit (Netzwerke OSI-Schichten, Kameras, SSH, Programmieren (Compiler, Interpreter, \dots), \dots) Also quasi die Grundlagen und Tools die verwendet wurden (Alternativen) Die Fachwörter die ich benutze werden hinterfragt.

Übungspräsentation mit Bewertungsbogen machen!

\section{T3101 - Studienarbeit}

Link und Informationen im Studierendenportal. Im 4tem Semester gibt es nochmal detaillierte Informationen.

Es muss eine Ingenieur Mäßige Arbeit sein. Es muss etwas entstehen.

Thema auch selber aussuchen oder ein eines Dozenten durchführen.

\end{document}